# 伯努利不等式的证明

[annotation]: <id> (ded037c3-55ce-4e28-910b-163f5201baa6)
[annotation]: <status> (public)
[annotation]: <create_time> (2020-12-20 21:49:05)
[annotation]: <category> (数学理论)
[annotation]: <tags> (不等式)
[annotation]: <comments> (false)
[annotation]: <url> (http://blog.ccyg.studio/article/ded037c3-55ce-4e28-910b-163f5201baa6)

> 若 $x > -1, n\in \mathbb{N_+}$，则成立不等式：
> 
>  $(1 + x)^n \geqslant 1 + nx$
> 
> 其中，当 $n > 1$ 时等号成立的充分必要条件是 $x = 0$

---

**证明：** 用数学归纳法

当 $n = 1$，时 $1 + x = 1 + x$，成立；

当 $n = 2$，时 $(1 + x)^2 = 1 + 2x + x^2  \geqslant 1 + 2x$，成立；

设 $n = k$ 时， $(1 + x)^k \geqslant 1 + kx$ 成立；

则 $n = k + 2$ 时：

$$
\begin{aligned}
(1 + x)^{k + 2} =& (1 + x)^k(1 + x)^2 \\
\geqslant & (1 + kx)(1 + 2x + x^2) \\
= & 1 + 2x + x^2 + kx + 2kx^2 + kx^3\\
= & 1 + (k + 2)x + kx^2(k + 2) + x^2 \\
\geqslant & 1 + (k + 2)x\\
\end{aligned}
$$

证毕；

---

**另一种证法：**

当 $n = 1$ 或 $x=0$ 时不等式显然成立；下面讨论 $n > 1$ 和 $x \neq 0$ 的情况。

将 $(1 + x)^n - 1$ 作因式分解，就可以得到：

$$
(1 + x)^n - 1 = x[1 + (1 + x) + (1 + x)^2 + \cdots + (1 + x)^{n - 1}]
$$

当 $x > 0$ 时，右边方括号中从第二项起都大于 $1$，因此有 $(1 + x)^n - 1> nx$；

当 $-1 < x < 0$ 时，方括号中从第二项起都小于 $1$，因此方括号中表达式之和小于 $n$，由于 $x < 0$，因此有 $(1 + x)^n - 1> nx$；

证毕

## 参考资料

- <https://en.wikipedia.org/wiki/Bernoulli%27s_inequality>