# 扩展欧几里得算法

[annotation]: [id] (72a58aa9-bb66-4f83-8487-047e5a627d8a)
[annotation]: [status] (public)
[annotation]: [create_time] (2021-09-21 22:31:18)
[annotation]: [category] (计算机科学)
[annotation]: [tags] (密码学|数论)
[annotation]: [comments] (true)
[annotation]: [url] (http://blog.ccyg.studio/article/72a58aa9-bb66-4f83-8487-047e5a627d8a)

有关 **欧几里得算法**，参考 [辗转相除法](http://blog.ccyg.studio/article/b44ab1db-3b9f-480c-9daa-49c88b1204ee)

## 定理

> 如果 $a, b \in \mathbb{N^+}$，那么 $(a, b) = s_na + t_n b$

其中，$s_n, t_n$ 是下面定义的递归序列的第 $n$ 项

$$\begin{aligned}
s_0 = 1, t_0 = 0, \\
s_1 = 0, t_1 = 1, \\
\end{aligned}$$

且

$$s_j = s_{j-2} - q_{j-1}s_{j-1}, t_j = t_{j-2} - q_{j-1}t_{j-1}$$

其中 $j=2, 3, \cdots, n$，$q_j$ 是欧几里得算法中的每一步的商。

## 证明

我们将证明：

$$r_j = s_ja + t_jb\ (j = 0, 1, \cdots, n)$$

因为 $(a, b) = r_n$，一旦上式成立，我们就有

$$(a, b) = s_na + t_n b$$

我们用 **第二数学归纳法** 来证明

对于 $j = 0$，有 $a = r_0 = 1 \cdot a + 0 \cdot b = s_0 a + t_0 b$，成立；

对于 $j = 1$， $b = r_1 = 0 \cdot a + 1 \cdot b = s_1 a + t_1 b$，成立；

现在假设

$$r_j = s_ja + t_jb$$

对于 $j = 1, 2, \cdots, k-1$ 成立，那么，由欧几里得算法的第 $k$ 步，我们有：

$$r_k = r_{k - 1} = r_{k - 1}q_{k - 1}$$

那么由归纳假设，得到：

$$\begin{aligned}
r_k =& (s_{k-2}a + t_{k-2}b) - (s_{k - 1}a + t_{k - 1}b) q_{k -1} \\
=& (s_{k-2} + s_{k-1}q_{k - 1})a - (t_{k - 2} + t_{k - 1})b \\
=& s_k a + t_k b \\
\end{aligned}$$

证毕；

## 参考资料 

- [《 Kenneth H．Rosen - 初等数论及其应用》](https://book.douban.com/subject/3802271/)
