# 考研常用数学公式

[annotation]: <id> (e2e66c0d-8409-4730-ac71-cd78f6461124)
[annotation]: <status> (public)
[annotation]: <create_time> (2019-04-29 23:59:39)
[annotation]: <category> (数学理论)
[annotation]: <tags> (微积分)
[annotation]: <comments> (false)


<input class='mathjax align' value='left' type='hidden'/>

## 排列组合公式

$$
A_n^m = \frac{n!}{(n-m)!}
$$

$$
C_n^m = \frac{A_n^m}{m!} = \frac{n!}{m!(n-m)!} = C_n^{n-m}
$$

$$
\sum_{i=0}^{k} C_m^iC_n^{k-i} = C_{m+n}^k
$$

---

## 三角函数公式

**基础公式**

$$
\sin \alpha \cdot \csc \alpha = 1
$$

$$
\cos \alpha \cdot \sec \alpha = 1
$$

$$
\tan \alpha \cdot \cot \alpha = 1
$$

$$
\tan \alpha = \frac{\sin \alpha}{\cos \alpha}
$$

$$
\sin^2 \alpha + \cos^2 \alpha = 1
$$

$$
\sec^2 \alpha - \tan^2 \alpha = 1
$$

$$
\csc^2 \alpha - \cot^2 \alpha = 1
$$

---

**倍角公式**

$$
\sin 2\alpha = 2\sin \alpha \cos \alpha
$$

$$
\cos 2\alpha = \cos^2 \alpha - \sin^2 \alpha = 1 - 2\sin^2 \alpha = 2\cos^2 \alpha - 1
$$

$$
\sin 3\alpha = -4\sin^3 \alpha + 3\sin \alpha
$$

$$
\sin^2 \alpha = \frac{1}{2}(1-\cos 2\alpha)
$$

$$
\cos^2 \alpha = \frac{1}{2}(1 + \cos 2\alpha)
$$

$$
\tan 2\alpha = \frac{2\tan\alpha}{1-\tan^2\alpha}
$$

$$
\cot 2\alpha = \frac{\cot^2 \alpha - 1}{2\cot \alpha}
$$

---

**半角公式**

$$
\sin^2 \frac{\alpha}{2} = \frac{1}{2}(1 - \cos \alpha)
$$

$$
\cos^2 \frac{\alpha}{2} = \frac{1}{2}(1 + \cos \alpha)
$$

$$
\sin \frac{\alpha}{2} = \pm \sqrt{\frac{1 - \cos \alpha}{2}}
$$

$$
\cos \frac{\alpha}{2} = \pm \sqrt{\frac{1 + \cos \alpha}{2}}
$$

$$
\tan \frac{\alpha}{2} = \frac{1 - \cos\alpha}{\sin \alpha} = \frac{\sin \alpha}{1 + \cos \alpha} = \pm \sqrt{\frac{1 - \cos\alpha}{1+\cos\alpha}}
$$

$$
\cot \frac{\alpha}{2} = \frac{\sin \alpha}{1 - \cos \alpha} = \frac{1 + \cos\alpha}{\sin \alpha} = \pm \sqrt{\frac{1+\cos\alpha} {1 - \cos\alpha}}
$$

---

**和差公式**

$$
\sin(\alpha \pm \beta) = \sin\alpha \cos\beta \pm \cos\alpha \sin\beta
$$

$$
\cos(\alpha \pm \beta) = \cos\alpha \cos\beta \mp \sin\alpha \sin\beta
$$

$$
\tan(\alpha\pm\beta) = \frac{\tan\alpha \pm \tan\beta}{1 \mp \tan\alpha\tan\beta}
$$

$$
\cot(\alpha\pm\beta) = \frac{\cot\alpha\cot\beta \mp 1}{\cot\beta\pm\cot\alpha}
$$

---

**积化和差公式**

$$
\sin\alpha \cos\beta = \frac{1}{2}[
    \sin(\alpha + \beta) + \sin(\alpha - \beta)
] 
$$

$$
\cos\alpha \sin\beta = \frac{1}{2}[
    \sin(\alpha + \beta) - \sin(\alpha - \beta)
]
$$

$$
\cos\alpha \cos\beta = \frac{1}{2}[
    \cos(\alpha + \beta) + \cos(\alpha - \beta)
]
$$

$$
\sin\alpha \sin\beta = \frac{1}{2}[
    \cos(\alpha - \beta) - \cos(\alpha + \beta)
]
$$

---

**和差化积公式**

$$
\sin \alpha + \sin \beta = 2 \sin\frac{\alpha + \beta}{2} \cos \frac{\alpha - \beta}{2}
$$

$$
\sin \alpha - \sin \beta = 2 \sin\frac{\alpha - \beta}{2} \cos \frac{\alpha + \beta}{2}
$$

$$
\cos \alpha + \cos \beta = 2\cos\frac{\alpha + \beta}{2} \cos\frac{\alpha - \beta}{2}
$$

$$
\cos \alpha - \cos \beta = - 2\sin\frac{\alpha + \beta}{2} \sin\frac{\alpha - \beta}{2}
$$

---

## 两个重要极限

$$
\lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{ x } = 1
$$

$$
\lim_{x \to \infty} (1 + \frac{1}{x})^x = e
$$

---

## 常用泰勒公式

$$
sin\ x = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} + \cdots + (-1)^n\frac{x^{2n+1}}{2n+1} + o(x^{2n+1})
$$

$$
cos\ x = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} + \cdots + (-1)^n\frac{x^{2n}}{2n} + o(x^{2n})
$$

$$
e^x = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots + \frac{x^n}{n!} + o(x^n)
$$

$$
ln(1+x) = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} + \cdots + (-1)^{n-1}\frac{x^n}{n} + o(x^n)
$$

$$
tan\ x = x + \frac{x^3}{3} + o(x^3)
$$

$$
arcsin\ x =  x + \frac{x^3}{3!} + o(x^3)
$$

$$
arctan\ x = x - \frac{x^3}{3} + o(x^3)
$$

$$
(1+x)^a = 1 + ax + \frac{a(a-1)}{2!}x^2 + o(x^2)
$$

---

## 基本求导公式

$$
(C)' = 0
$$

$$
(x^\mu)' = \mu x^{\mu - 1}
$$

---
$$
(\sin x)' = \cos x
$$

$$
(\cos x)' = -\sin x
$$

$$
(\tan x)' = \sec^2x
$$

$$
(\cot x)' = -\csc^2 x
$$

$$
(\sec x)' = \sec x \tan x
$$

$$
(\csc x)' = - \csc x \cot x
$$

---

$$
(\arcsin x)' = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}
$$

$$
(\arccos x)' = \frac{-1}{\sqrt{1 - x^2}}
$$

$$
(\arctan x)' = \frac{1}{1+ x^2}
$$

$$
(arccot\ x)' = \frac{-1}{1+ x^2}
$$
---

$$
(a^x)' = a^xln\ a
$$

$$
(e^x)' = e^x
$$

$$
(\log_ax)' = \frac{1}{x\ln a}
$$

$$
(\ln x)' = \frac{1}{x}
$$

---
$$
(u \pm v)' = u' \pm v'
$$

$$
(Cu)' = Cu'
$$

$$
(uv)' = u'v + uv'
$$

$$
\left(\frac{u}{v}\right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}
$$

---

## 经典不等式公式

$a$ $b$ 为实数

$$
2|ab| \leqslant a^2 + b^2
$$

$$
| a \pm b| \leqslant | a | + | b |
$$

$$
\big| |a| - |b| \big| \leqslant | a-b|
$$

$$
|a_1 \pm a_1 \pm \cdots \pm a_n| \leqslant | a_1 | + | a_1 | + \cdots + | a_n |
$$

$$
\left| \int_a^bf(x)dx \right| \leqslant \int_a^b| f(x) | dx\ (a<b)
$$

---

$a_1,a_2,\cdots,a_n>0$

$$
\frac{a_1 + a_2 + \cdots + a_n}{n} \geqslant \sqrt[n]{a_1a_2\cdots a_n}
$$

$$
\left| \frac{a_1 + a_2 + \cdots + a_n}{n}  \right| \leqslant \sqrt[n]{\frac{a_1^2 + a_2^2 + \cdots + a_n^2}{n}}
$$

以上，当且仅当 $a_1 = a_2 = \cdots = a_n$ 时等号成立

---

## 基本积分公式

$$
\int k dx = kx + C
$$

$$
\int x^\mu dx = \frac{1}{\mu + 1}\cdot x^{\mu + 1} + C \ (\mu \neq -1)
$$

$$
\int \frac{dx}{x} = ln|x| + C
$$

---
$$
\int \cos x dx = \sin x + C
$$

$$
\int \sin x dx = -\cos x +C
$$

$$
\int \frac{dx}{\cos^2 x} = \int \sec^2 x dx = \tan x + C
$$

$$
\int \frac{dx}{\sin^2 x} = \int \csc^2 x dx = -\cot x + C
$$

$$
\int \sec x \tan x dx = \sec x + C
$$

$$
\int \csc x \cot x dx = - \csc x + C
$$

---

$$
\int \frac{dx}{1+x^2} = \arctan x + C
$$

$$
\int \frac{dx}{\sqrt{1 - x^2}} = \arcsin x + C
$$

$$
\int \frac{dx}{a^2 + x^2} = \frac{1}{a} \arctan\frac{x}{a} + C
$$

$$
\int \frac{dx}{\sqrt{a^2 - x^2}} = \arcsin\frac{x}{a} + C
$$

$$
\int \frac{dx}{x^2 - a^2} = \frac{1}{2a}\ln \left| \frac{x-a}{x+a}\right| + C
$$

$$
\int \frac{dx}{a^2 - x^2} = \frac{1}{2a}\ln \left| \frac{x+a}{x-a}\right| + C
$$

$$
\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + a^2}} = \ln(x + \sqrt{x^2 + a^2}) + C
$$

$$
\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 - a^2}} = \ln|x + \sqrt{x^2 - a^2}| + C
$$

$$
\int \sqrt{x^2 + a^2} dx = \frac{x}{2}\sqrt{x^2 + a^2} + \frac{a^2}{2}\ln(x + \sqrt{x^2 + a^2}) + C
$$

$$
\int \sqrt{a^2 - x^2} dx = - \frac{x}{2}\sqrt{a^2 - x^2} + \frac{a^2}{2}\arcsin \frac{x}{a} + C
$$

---

$$
\int \tan x dx = \int \frac{\sin x}{\cos x} dx = -\int \frac{d \cos x}{\cos x} = - \ln | \cos x| + C
$$

$$
\int \cot x dx = \ln | \sin x | + C
$$

$$
\int \csc x dx = \ln |\tan \frac{x}{2}| + C = \ln |\csc x - \cot x| + C
$$

$$
\int \sec x dx = \ln |\sec x + \tan x| + C
$$

---

$$
\int e^x dx = e^x + C
$$

$$
\int a^x dx = \frac{1}{\ln a} a^x + C
$$

---

$$\left\{
\begin{aligned}
\sqrt{a^2 - x^2}  \rightarrow x &= asin\ t\\
\sqrt{a^2 + x^2}  \rightarrow x &= atan\ t\\
\sqrt{x^2 - a^2}  \rightarrow x &= asec\ t\\
\end{aligned}
\right.
$$

$$
\int udv = uv - \int vdu
$$

---

$$
\begin{aligned}
F(x) &= \int_{\varphi_{1}(x)}^{\varphi_{2}(x)} f(t) dt\\
F'(x)&= \frac{d}{dx}[\int_{\varphi_{1}(x)}^{\varphi_{2}(x)} f(t) dt] = f[\varphi_{2}(x)]\varphi'_{2}(x) - f[\varphi_{1}(x)]\varphi'_{1}(x)
\end{aligned}
$$

---

## 常微分方程公式

**变量可分离型**

$$
\begin{aligned}
\frac{dy}{dx} &= f(x)g(y) \\
\int \frac{dy}{g(y)} &=\int f(x)dx
\end{aligned}
$$

---

**可化为变量可分离型**

$$
\begin{aligned}
\frac{dy}{dx} &= f(ax + by + c) \\
u &= ax + by + c \\
\frac{du}{dx} &= a + b\frac{dy}{dx}\\
\frac{du}{dx} &= a + bf(u)
\end{aligned}
$$

---

**齐次微分方程**

$$
\begin{aligned}
\frac{dy}{dx} &= \varphi(\frac{y}{x}) \\
u &= \frac{y}{x} \\
y &= ux \\
\frac{dy}{dx} &= u + x\frac{du}{dx}\\
x\frac{du}{dx} + u &= \varphi(u) \\
\frac{du}{\varphi(x) - u} &= \frac{dx}{x}
\end{aligned}
$$

---

**一阶线性微分方程**

$$
\begin{aligned}
y' + p(x)y &= q(x) \\
y &= e^{-\int p(x)dx}\left[\int e^{\int p(x)dx} \cdot q(x) dx + C \right]
\end{aligned}
$$

---

**伯努利微分方程**

$$
\begin{aligned}
y' + p(x)y &= q(x)y^n \\
y^{-n}\cdot y' + p(x) y^{1-n} &= q(x) \\
z &= y^{1-n} \\
\frac{dz}{dx} &= (1-n)y^{-n}\frac{dy}{dx}\\
\frac{1}{1-n}\frac{dz}{dx} + p(x)x &= q(x) \\
\end{aligned}
$$

---

**二阶常系数齐次线性微分方程**

$$
\begin{aligned}
y'' + py' + qy &= 0 \\
\lambda^2 + p\lambda + q &= 0  \Rightarrow \lambda_1,\lambda_2\\
\Downarrow
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\lambda_1 \neq \lambda_2 &\Rightarrow y = C_1e^{\lambda_1x} + C_2e^{\lambda_2x} \\
\lambda_1 = \lambda_2 = \lambda &\Rightarrow y = (C_1 + C_2x)e^{\lambda x} \\
\lambda = \alpha \pm \beta i &\Rightarrow y = e^{\alpha x} (C_1 \cos \beta x + C_2\sin \beta x)
\end{aligned}
$$

---

**二阶常系数非齐次线性微分方程**

$$
y'' + py' + qy = f(x)
$$

---

当 $f(x) = P_n(x)e^{\alpha x}$ 时

设 $y^* = e^{\alpha x}Q_n(x)x^k$

其中 $e^{\alpha x}$ 照抄；

$Q_n(x)$ 为 $x$ 的 $n$ 次一般多项式；

$$k = \left\{
\begin{aligned}
&0, \alpha \neq \lambda_1, \alpha \neq \lambda_2, \\
&1, \alpha = \lambda_1\ or\ \alpha = \lambda_2, \\
&2, \alpha = \lambda_1 = \lambda_2, \\
\end{aligned}
\right.
$$

---

当 $f(x) = e^{\alpha x}[P_m(x)\cos\beta x + P_n(x) \sin \beta x]$ 时

设 $y^* = e^{\alpha x}[Q^{(1)}_l(x)\cos\beta x + Q^{(2)}_l(x) \sin \beta x]x^k$

其中 $e^{\alpha x}$ 照抄；

$l=\max\{m,n\}$；

$Q^{(1)}_l,Q^{(2)}_l$ 分别为 $x$ 的两个不同的 $l$ 次一般多项式；

$$k = \left\{
\begin{aligned}
&0, \alpha \pm \beta i 不是特征根,\\
&1, \alpha \pm \beta i 是特征根,\\
\end{aligned}
\right.
$$

---

## 重要幂级数展开式

$$
e^x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots + \frac{x^n}{n!} + \cdots, -\infty < x < +\infty
$$

$$
\frac{1}{1+x} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n x^n = 1 - x + x^2 - \cdots + (-1)^n x^n + \cdots, -1 < x < 1
$$

$$
\frac{1}{1 - x} = \sum_{n=0}^{\infty} x^n = 1 + x + x^2 + \cdots + x^n + \cdots , -1 < x < 1
$$

$$
ln(1+x) = \sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n-1}\frac{x^n}{n} = x - \frac{x^2}{2} + \cdots + (-1)^{n-1}\frac{x^n}{n} + \cdots, -1 < x \leqslant 1
$$

$$
\sin x = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{(2n + 1)!} = x - \frac{x^3}{3!} + \cdots +  (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{(2n + 1)!} + \cdots, -\infty < x < + \infty
$$

$$
\cos x =  \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n}}{(2n)!} = 1 - \frac{x^2}{2!} + \cdots + (-1)^n \frac{x^{2n}}{(2n)!} + \cdots, -\infty < x < + \infty
$$

$$
(1+x)^a = 1 + ax + \frac{a(a-1)}{2!}x^2 + \cdots + \frac{a(a-1)\cdots(a-n+1)}{n!}x^n + \cdots,
\left\{
\begin{aligned}
&x\in (-1, 1), a \leqslant -1\\
&x\in (-1, 1], -1 < a < 0\\
&x\in [-1, 1], a > 0\\
\end{aligned}
\right.
$$

---

## 空间解析几何公式

向量表达式

$$
a = (a_x, a_y, a_z) = a_x i + a_y j + a_z k
$$


## 空间曲面方程

椭球面

$$
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} = 1
$$

单叶双曲面

$$
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1
$$

双叶双曲面

$$
\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1
$$

椭圆抛物面

$$
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = z
$$

椭圆锥面

$$
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = z^2
$$

双曲抛物面（马鞍面）

$$
\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = z
$$

椭圆柱面

$$
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1
$$

双曲柱面

$$
\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1
$$

抛物柱面

$$
y = ax^2
$$

---

## 几个重要的行列式

**上（下）三角行列式**

$$
\left|\begin{array}{c}
a_{11} & 0 & \cdots & 0\\ 
 0 & a_{22} & \cdots & 0 \\ 
\vdots & \vdots &  & \vdots \\ 
0 & 0 & \cdots & a_{nn} \\ 
\end{array}\right| = \prod_{i-1}^{n}a_{ii}
$$

**副对角线行列式**

$$
\left|
\begin{array}{c}
0 & \cdots & 0 & a_{1,n}\\
0 & \cdots & a_{2,n-1} & 0\\
\vdots &  & \vdots & \vdots \\ 
a_{n1} & \cdots & 0 & 0\\
\end{array}
\right| = (-1)^{\frac{n(n-1)}{2}}a_{1n}a_{2, n-1}\dots a_{n1}
$$

**特殊拉普拉斯展开式**

$$
\left|
\begin{array}{c}
A_{m\times m} & O \\
O & B_{n \times n} \\
\end{array}
\right| = 
\left|
\begin{array}{c}
A & C \\
O & B \\
\end{array}
\right| = 
\left|
\begin{array}{c}
A & O \\
C & B \\
\end{array}
\right| = |A| |B|
$$

$$
\left|
\begin{array}{c}
O & A_{m\times m}\\
B_{n \times n} & O \\
\end{array}
\right| = 
\left|
\begin{array}{c}
C & A \\
B & O \\
\end{array}
\right| = 
\left|
\begin{array}{c}
O & A \\
B & C \\
\end{array}
\right| = (-1)^{mn}|A| |B|
$$


**范德蒙德行列式**

$$
\left|
\begin{array}{c}
1 & 1 & \cdots & 1 \\
x_1 & x_2 & \cdots & x_n \\
x_1^{2} & x_2^{2} & \cdots & x_n^{2} \\
\vdots & \vdots &  & \vdots \\
x_1^{n-1} & x_2^{n-1} & \cdots & x_n^{n-1} \\
\end{array}
\right| = \prod_{1\leqslant i < j \leqslant n}(x_j - x_i)
$$

**行和列和相等的行列式**

$$
\left|
\begin{array}{c}
a & b & b & \cdots & b \\
b & a & b & \cdots & b \\
b & b & a & \cdots & b \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\
b & b & b & \cdots & a \\
\end{array}
\right|_{n\times n} = 
[a + (n - 1)b](a - b)^{n-1}
$$

## 矩阵方程

$$
A + B = B + A
$$

$$
(A + B) + C = A + (B + C)
$$

$$
k(A + B) = kA + kB \\
(k + l)A = kA + lA
$$

---

$$
|kA| = k^n|A|
$$

---

$$
(AB)C = A(BC)
$$

$$
A(B + C) = AB + AC \\
(A + B)C = AC + BC
$$

$$
(kA)B = A(kB) = k(AB)
$$

$$ 
AB \xlongequal{一般不等于} BA
$$

----

$$
\left[
\begin{array}{c}
A_1 & A_2 \\
A_3 & A_4 \\
\end{array}
\right] + \left[
\begin{array}{c}
B_1 & B_2 \\
B_3 & B_4 \\
\end{array}
\right] = \left[
\begin{array}{c}
A_1 + B_1 & A_2 + B_2 \\
A_3 + B_3 & A_4 + B_4 \\
\end{array}
\right]
$$

$$
k\left[
\begin{array}{c}
A & B \\
C & D \\
\end{array}
\right] = \left[
\begin{array}{c}
kA & kB \\
kC & kD \\
\end{array}
\right] 
$$

$$
\left[
\begin{array}{c}
A & B \\
C & D \\
\end{array}
\right]\left[
\begin{array}{c}
X & Y \\
Z & W \\
\end{array}
\right] = \left[
\begin{array}{c}
AX + BZ & AY + BW \\
CX + DZ & CY + DW \\
\end{array}
\right]
$$

$$
\left[
\begin{array}{c}
A & O \\
O & B \\
\end{array}
\right]^n = \left[
\begin{array}{c}
A^n & O \\
O & B^n \\
\end{array}
\right]
$$

---

$$
A^{-1} = \frac{1}{|A|} A^*
$$

$$
(A^{-1})^{-1} = A
$$

$$
(kA)^{-1} = \frac{1}{k} A^{-1} \ (k \neq 0)
$$

$$
(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}
$$

$$
(A^T)^{-1} = (A^{-1})^T
$$

----

$$
AA^* = A^*A = |A|E
$$

$$
\begin{aligned}
|A^*| &= |A|^{n-1} \\
A^* &= |A|A^{-1} \\
A^{-1} &= \frac{1}{|A|}A^* \\
A &= |A|(A^*)^{-1} \\
(A^T)^* &= (A^*)^T \\
(A^{-1})^* &= (A^*)^{-1} \\
(AB)^* &= B^*A^* \\
(A^*)^* &= |A|^{n-2}A \\
(kA)^* &= k^{n-1}A \\
\end{aligned}
$$  

---

$$
A^{-1}  + B^{-1}
= A^{-1}(E + AB^{-1})
= A^{-1}(B + A)
 B^{-1}
$$
