# 一些数学题目的解答

[annotation]: <id> (697ed484-febe-4659-96cc-3f7ffc0755cc)
[annotation]: <status> (public)
[annotation]: <create_time> (2020-11-27 16:39:36)
[annotation]: <category> (数学理论)
[annotation]: <tags> (微积分|概率论|数理统计)
[annotation]: <comments> (true)
[annotation]: <url> (http://blog.ccyg.studio/article/697ed484-febe-4659-96cc-3f7ffc0755cc)

<input class='mathjax align' value='left' type='hidden'/>

## 函数、极限、连续

求极限 $\displaystyle \lim_{n\to\infty} \left(\frac{1}{2}\tan\frac{\pi}{2^2} + \frac{1}{2^2}\tan\frac{\pi}{2^3} + \cdots + \frac{1}{2^n}\tan\frac{\pi}{2^{n+1}}\right)$

**解：** 先积分后求导

$$
\begin{aligned}
\int & \sum_{i=1}^n \frac{1}{2^i}\tan \frac{t}{2^{i}} dt\\
=& \sum_{i=1}^n \ln \sec \frac{t}{2^i} \\
=& \ln \prod_{i=1}^n \sec \frac{t}{2^i} \\
=& \ln \frac{1}{\prod\limits_{i=1}^n\cos \frac{t}{2^i}} \\
\end{aligned}
$$

其中：

$$
\begin{aligned}
& \prod_{i=1}^n\cos \frac{t}{2^i} \\
=& \frac{\sin \frac{t}{2^n} \prod\limits_{i=1}^n\cos \frac{t}{2^i}}{\sin \frac{t}{2^n}} \\
=& \frac{\sin \frac{t}{2^{n-1}} \prod\limits_{i=1}^{n-1}\cos \frac{t}{2^i}}{2\sin \frac{t}{2^n}} \\
=& \frac{\sin t}{2^n\sin \frac{t}{2^n}} \\
\end{aligned}
$$

于是：

$$
\begin{aligned}
& \sum_{i=1}^n \frac{1}{2^i}\tan \frac{t}{2^{i}} \\
& \left(\int \sum_{i=1}^n \frac{1}{2^i}\tan \frac{t}{2^{i}} dt\right)'\\
=& \left(\ln \frac{2^n\sin \frac{t}{2^n}}{\sin t}\right)' \\
=& \frac{\sin t}{2^n\sin \frac{t}{2^n}} \cdot \frac{2^n \cos\frac{t}{2^n} \cdot \frac{1}{2^n} \cdot \sin t - \cos t \cdot 2^n\sin \frac{t}{2^n} }{\sin^2 t} \\
=& \frac{\cos\frac{t}{2^n} \cdot \sin t - \cos t \cdot 2^n\sin \frac{t}{2^n} }{2^n\sin \frac{t}{2^n} \sin t } \\
=& \frac{\cos\frac{t}{2^n}}{2^n\sin \frac{t}{2^n} } -  \frac{\cos t}{\sin t } \\
=& \frac{\cos\frac{t}{2^n}}{2^n\sin \frac{t}{2^n} } - \cot t \\
\end{aligned}
$$

故：

$$
\begin{aligned}
&\lim_{n\to\infty} \sum_{i=1}^n \frac{1}{2^i}\tan \frac{t}{2^{i + 1}} \\
=& \lim_{n\to\infty} \frac{\cos\frac{t}{2^n}}{2^n\sin \frac{t}{2^n} } - \cot t\\
=& \lim_{u\to 0} \frac{u\cos ut}{\sin ut } - \cot t\\
=& \frac{1}{t } - \cot t\\
\end{aligned}
$$

即：

$$
\begin{aligned}
I =& \lim_{n\to\infty} \sum_{i=1}^n \frac{1}{2^i}\tan \frac{\pi}{2^{i + 1}} = \frac{2}{\pi} - \cot \frac{\pi}{2} = \frac{2}{\pi}\\
\end{aligned}
$$

---

## 微分中值定理

设 $f(x)$ 在 $[a, b]$ 上连续，在 $(a, b)$ 内可导，其中 $a, b$ 同号， $f(a) = f(b) = 1$；证明：存在 $\xi, \eta \in (a, b)$，使得 $abe^{\eta-\xi} =\eta^2[f(\eta) - f'(\eta)]$.

**证明：**

已知 $f(a) = f(b) = 1$，$a,b$ 同号

设 $\displaystyle h(x) = \frac{1}{e^x}$，则 $\displaystyle h'(x) = -\frac{1}{e^x}$，对 $h(x)$ 在 $(a,b)$ 上使用拉格朗日中值定理，则存在 $\xi \in (a, b)$ 使得：

$$
\begin{aligned}
\frac{h(b) - h(a)}{b - a} &= h'(\xi) \\
\frac{{e^{-b}} - e^{-a}}{b - a} &= -\frac{1}{e^\xi} \\
\frac{{e^{-b}} - e^{-a}}{a - b} &= e^{-\xi}\\
\end{aligned}
$$

设 $\displaystyle F(x) = \frac{f(x)}{e^x}$，则 $\displaystyle F'(x) = \frac{f'(x)e^x - e^xf(x)}{e^{2x}} = \frac{f'(x) - f(x)}{e^{x}}$,

设 $\displaystyle G(x) = \frac{1}{x}$，$a,b$ 同号，故 $G(x)$ 在 (a,b) 上连续可导，则 $\displaystyle G'(x) = -\frac{1}{x^2} \neq 0$，

对 $F(x)$，$G(x)$ 在 $(a, b)$ 上使用柯西中值定理，则存在 $\eta \in (a, b)$ 使得：

$$
\begin{aligned}
\frac{F(b) - F(a)}{G(b) - G(a)} &= \frac{F'(\eta)}{G'(\eta)}\\
\frac{\frac{f(b)}{e^b} - \frac{f(a)}{e^a}}{\frac{1}{b} - \frac{1}{a}} &= \frac{f'(\eta) - f(\eta)}{e^\eta} \cdot (-\eta^2)\\
ab\frac{e^{-b} - e^{-a}}{a - b} &=\eta^2 e^{-\eta}[f(\eta) - f'(\eta)]\\
\end{aligned}
$$

又 $\displaystyle\frac{{e^{-b}} - e^{-a}}{a - b} = e^{-\xi}$，故：

$$
\begin{aligned}
abe^{-\xi} &=\eta^2 e^{-\eta}[f(\eta) - f'(\eta)]\\
abe^{\eta-\xi} &=\eta^2[f(\eta) - f'(\eta)]\\
\end{aligned}
$$

即存在 $\xi, \eta \in (a, b)$，使得 $abe^{\eta-\xi} =\eta^2[f(\eta) - f'(\eta)]$

证毕。

---

## 不定积分

麻省理工学院期末考试最难的不定积分题目：

$$
\begin{aligned}
& \int \frac{x^4}{(\sqrt{1-x^2})^5} dx \\
\xlongequal{x=\sin t} & \int \frac{\sin^4 t}{(\sqrt{1-\sin^2 t})^5} \cos t dt \\
= & \int \frac{\sin^4 t}{\cos^5 t} \cos t dt \\
= & \int \tan^4 t dt \\
\xlongequal{u=\tan t} & \int \frac{u^4}{1 + u^2} du \\
= & \int \frac{u^4 + u^2 - u^2 + 1 - 1}{1 + u^2} du \\
= & \int u^2 - 1 + \frac{1}{1 + u^2} du \\
= & \frac{1}{3}u^3 - u + \arctan u + C \\
= & \frac{1}{3}\tan^3 t - \tan t + t + C \\
= & \frac{1}{3}\tan^3 \arcsin x - \tan \arcsin x + \arcsin x + C \\
= & \frac{1}{3}\frac{x^3}{(\sqrt{1 - x^2})^3} - \frac{x}{\sqrt{1-x^2}} + \arcsin x + C
\end{aligned}
$$

---

## 空间第二型曲线积分

计算曲线积分 $\displaystyle I=\oint_L ydx + zdy + xdz$，其中 $L$ 为球面 $x^2 + y^2 + z^2 = a^2$ 与平面 $x + y + z = 0$ 的交线，从 $x$ 轴正项往 $x$ 轴负项看去为逆时针方向。

**解法一：**

记 $F(x, y, z) = x + y + z$ 则 $F(x, y z)$ 的法向量为：

$$(\frac{\partial F}{\partial x}, \frac{\partial F}{\partial y}, \frac{\partial F}{\partial z}) = (1, 1, 1)$$ 

单位法向量为 $\displaystyle\frac{1}{\sqrt{3}}(1, 1, 1)$

记 $\Sigma$ 为平面 $x + y + z = 0$ 与曲线 $L$ 围成的区域，则由斯托克斯公式：

$$
\begin{aligned}
& I=\oint_L ydx + zdy + xdz \\
= & \frac{1}{\sqrt{3}}\iint\limits_\Sigma
\begin{vmatrix}
    1 & 1 & 1 \\
\frac{\partial}{\partial x} & 
\frac{\partial}{\partial y} &  
\frac{\partial}{\partial z} \\
y & z & x
\end{vmatrix} dS \\
= &\frac{1}{\sqrt{3}} \iint\limits_\Sigma{
    \frac{\partial x}{\partial y} +
    \frac{\partial y}{\partial z} + 
    \frac{\partial z}{\partial x} -
    \frac{\partial y}{\partial y} -
    \frac{\partial x}{\partial x} -
    \frac{\partial z}{\partial z}
}dS \\
= &\frac{1}{\sqrt{3}} \iint\limits_\Sigma -3 dS \\
= & -\sqrt{3} \iint\limits_\Sigma dS\\
= & -\sqrt{3} \pi a^2
\end{aligned}
$$

解法二：

将 $z = -x - y$ 代入球 $x^2 + y^2 + z^2 = a^2$ 得曲线在 $xOy$ 面得投影为椭圆：


$$
L_1:\begin{cases}
x^2 + y^2 + xy = \frac{a^2}{2} \\
z = 0 \\
\end{cases}
$$

记投影曲线围成得区域为 $D$；

当 $x^2 = y^2$ 时，$x^2 + y^2$ 取得极值，易知椭圆 $L_1$ 的长半轴为 $\displaystyle l_1=a$，短半轴为 $\displaystyle l_2=\frac{a}{\sqrt{3}}$，椭圆面积为：$\displaystyle S = l_1l_2\pi = \frac{a^2}{\sqrt{3}}\pi$


将 $z = -x - y$ 代入积分得：

$$\begin{aligned}
& I=\oint_L ydx + zdy + xdz \\
=& \oint_L ydx + (-x - y)dy + x(- dx - dy) \\
=& \oint_L (y - x)dx - (2x + y)dy \\
\xlongequal{格林公式}& \iint\limits_D -2-1 dxdy \\
=& -3\iint\limits_D dxdy \\
=& -3 \frac{a^2}{\sqrt{3}} \pi \\
=& -\sqrt{3} a^2 \pi \\
\end{aligned}$$

----

## 随机变量及其分布

设随机变量 $X$，$Y$ 相互独立，且都服从 $G(p)$

- 求 $Z = \min\{X, Y\}$ 的数学期望

根据题意，设 $q = 1-p$，则 $P\{X = k\} = P\{Y = k\} = q^{k-1}p$

**解法一：**

$$\begin{aligned}
Z =& \min \{X, Y\} \\
P\{Z = k\} =& P\{\min \{X, Y\} = k\} \\
= & P\{X=k, Y \geqslant k \} + P\{Y=k, X > k \}  \\
\xlongequal{独立} & P\{X=k\}P\{Y \geqslant k \} + P\{Y=k\}P\{X > k \} \\
= & P\{X=k\}(1 - P\{Y < k \}) + P\{Y=k\}(1 - P\{X \leqslant k \}) \\
= & P\{X=k\}(2 - P\{Y < k \} - P\{X \leqslant k \}) \\
= & q^{k-1}p\left(2 - \sum_{i=1}^{k-1} q^{i-1}p - \sum_{i = 1}^{k} q^{i-1}p\right) \\
= & 2q^{k-1}p - q^{k-1}p\left(\sum_{i=1}^{k-1} q^{i-1}p + \sum_{i = 1}^{k} q^{i-1}p\right) \\
= & 2q^{k-1}p - q^{k-1}p^2\left(\sum_{i=1}^{k -1} q^{i-1} + \sum_{i = 1}^{k} q^{i-1}\right) \\
= & 2q^{k-1}p - q^{k-1}p^2\left(\frac{1 - q^{k-1}}{1 - q} + \frac{1 - q^{k}}{1 - q}\right) \\
= & 2q^{k-1}p - q^{k-1}p^2\left(\frac{2 - q^{k-1} - q^k}{1 - q}\right) \\
\xlongequal{q = 1-p} & 2q^{k-1}p - q^{k-1}p(2 - q^{k-1} - q^k) \\
= & q^{k-1}p(q^{k-1} + q^k) \\
= & (q^{2k-1} +  q^{2k-2})p \\
\end{aligned}
$$

故 $P\{Z = k\} = (q^{2k-1} +  q^{2k-2})p$

$$
\begin{aligned}
E(Z) =& \sum_{k=1}^{\infty} k(q^{2k-1} +  q^{2k-2})p \\
=& p\sum_{k=1}^{\infty} k(q^{2k-1} +  q^{2k-2}) \\
=& p\sum_{k=1}^{\infty} kq^{2k-1} + p \sum_{k=1}^{\infty} kq^{2k-2} \\
=& pq\sum_{k=1}^{\infty} k(q^2)^{k-1} + p \sum_{k=1}^{\infty} k(q^2)^{k-1} \\
=& (pq + p)\sum_{k=1}^{\infty} k(q^2)^{k-1} \\
=& (pq + p)\left(\sum_{k=1}^{\infty}x^k\right)'\bigg|_{x=q^2}\\
=& (pq + p)\left(\frac{x}{1-x}\right)'\bigg|_{x=q^2}\\
=& (pq + p)\frac{1}{(1-x)^2}\bigg|_{x=q^2}\\
=& \frac{(pq + p)}{(1-q^2)^2}\\
\xlongequal{q=1-p}& \frac{1}{p(2 - p)}\\
\end{aligned}$$

----

**解法二：**

$$
\begin{aligned}
F_X(k) =& P\{X \leqslant k\} \\
=& \sum_{i=0}^k q^{k-1}p \\
=& p\sum_{i=0}^k q^{k-1} \\
=& p\frac{1-q^k}{1-q} \\
\xlongequal{q=1-p}& 1-q^k \\
=& 1-(1-p)^k \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
F_Z(k) =& 1 - [1 - F_X(k)]^2 \\
=& 1 - [1 - (1-q^k)]^2 \\
=& 1 - q^{2k} \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
P\{Z = k\} =& P\{Z \leqslant k\} - P\{Z \leqslant k - 1\} \\
=& F_Z(k) - F_Z(k-1) \\
=& (1 - q^{2k}) - [1 - q^{2(k-1)}] \\
=&  q^{2(k-1)} - q^{2k} \\
=&  q^{2k-2}(1 - q^2) \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
E(Z) =& \sum_{k=1}^{\infty} k[q^{2k-2}(1 - q^2)]\\
=& (1 - q^2)\sum_{k=1}^{\infty} kq^{2k-2}\\
=& (1 - q^2)\sum_{k=1}^{\infty} k(q^2)^{k-1}\\
=& (1 - q^2)\left(\sum_{k=1}^{\infty}x^k\right)'\bigg|_{x=q^2}\\
=& (1 - q^2)\left(\frac{x}{1-x}\right)'\bigg|_{x=q^2}\\
=& (1 - q^2)\frac{1}{(1-x)^2}\bigg|_{x=q^2}\\
=& \frac{(1 - q^2)}{(1-q^2)^2}\\
=& \frac{1}{(1-q^2)}\\
\xlongequal{q=1-p}& \frac{1}{p(2 - p)}\\
\end{aligned}
$$

---