# 微积分常用概念和公式

[annotation]: <id> (e2e66c0d-8409-4730-ac71-cd78f6461124)
[annotation]: <status> (public)
[annotation]: <create_time> (2019-04-29 23:59:39)
[annotation]: <category> (数学理论)
[annotation]: <tags> (微积分)
[annotation]: <comments> (false)
[annotation]: <url> (http://blog.ccyg.studio/article/e2e66c0d-8409-4730-ac71-cd78f6461124)


<input class='mathjax align' value='left' type='hidden'/>

## 基础公式

**三次方和差公式**

$$\begin{aligned}
(a \pm b)^3 &= a^3 \pm 3a^2b + 3ab^2 \pm b^3 \\
a^3 \pm b^3 &= (a \pm b)(a^2 \mp ab + b^2) \\
\end{aligned}
$$


## 排列组合公式

$$
A_n^m = \frac{n!}{(n-m)!}
$$

$$
C_n^m = \frac{A_n^m}{m!} = \frac{n!}{m!(n-m)!} = C_n^{n-m}
$$

$$
\sum_{i=0}^{k} C_m^iC_n^{k-i} = C_{m+n}^k
$$

---

## 三角函数公式

**基础公式**

$$
\sin \alpha \cdot \csc \alpha = 1
$$

$$
\cos \alpha \cdot \sec \alpha = 1
$$

$$
\tan \alpha \cdot \cot \alpha = 1
$$

$$
\tan \alpha = \frac{\sin \alpha}{\cos \alpha}
$$

$$
\sin^2 \alpha + \cos^2 \alpha = 1
$$

$$
\sec^2 \alpha - \tan^2 \alpha = 1
$$

$$
\csc^2 \alpha - \cot^2 \alpha = 1
$$

---

**倍角公式**

$$
\sin 2\alpha = 2\sin \alpha \cos \alpha
$$

$$
\cos 2\alpha = \cos^2 \alpha - \sin^2 \alpha = 1 - 2\sin^2 \alpha = 2\cos^2 \alpha - 1
$$

$$
\sin 3\alpha = -4\sin^3 \alpha + 3\sin \alpha
$$

$$
\sin^2 \alpha = \frac{1}{2}(1-\cos 2\alpha)
$$

$$
\cos^2 \alpha = \frac{1}{2}(1 + \cos 2\alpha)
$$

$$
\tan 2\alpha = \frac{2\tan\alpha}{1-\tan^2\alpha}
$$

$$
\cot 2\alpha = \frac{\cot^2 \alpha - 1}{2\cot \alpha}
$$

---

**半角公式**

$$
\sin^2 \frac{\alpha}{2} = \frac{1}{2}(1 - \cos \alpha)
$$

$$
\cos^2 \frac{\alpha}{2} = \frac{1}{2}(1 + \cos \alpha)
$$

$$
\sin \frac{\alpha}{2} = \pm \sqrt{\frac{1 - \cos \alpha}{2}}
$$

$$
\cos \frac{\alpha}{2} = \pm \sqrt{\frac{1 + \cos \alpha}{2}}
$$

$$
\tan \frac{\alpha}{2} = \frac{1 - \cos\alpha}{\sin \alpha} = \frac{\sin \alpha}{1 + \cos \alpha} = \pm \sqrt{\frac{1 - \cos\alpha}{1+\cos\alpha}}
$$

$$
\cot \frac{\alpha}{2} = \frac{\sin \alpha}{1 - \cos \alpha} = \frac{1 + \cos\alpha}{\sin \alpha} = \pm \sqrt{\frac{1+\cos\alpha} {1 - \cos\alpha}}
$$

---

**和差公式**

$$
\sin(\alpha \pm \beta) = \sin\alpha \cos\beta \pm \cos\alpha \sin\beta
$$

$$
\cos(\alpha \pm \beta) = \cos\alpha \cos\beta \mp \sin\alpha \sin\beta
$$

$$
\tan(\alpha\pm\beta) = \frac{\tan\alpha \pm \tan\beta}{1 \mp \tan\alpha\tan\beta}
$$

$$
\cot(\alpha\pm\beta) = \frac{\cot\alpha\cot\beta \mp 1}{\cot\beta\pm\cot\alpha}
$$

---

**积化和差公式**

$$
\sin\alpha \cos\beta = \frac{1}{2}[
    \sin(\alpha + \beta) + \sin(\alpha - \beta)
] 
$$

$$
\cos\alpha \sin\beta = \frac{1}{2}[
    \sin(\alpha + \beta) - \sin(\alpha - \beta)
]
$$

$$
\cos\alpha \cos\beta = \frac{1}{2}[
    \cos(\alpha + \beta) + \cos(\alpha - \beta)
]
$$

$$
\sin\alpha \sin\beta = \frac{1}{2}[
    \cos(\alpha - \beta) - \cos(\alpha + \beta)
]
$$

---

**和差化积公式**

$$
\sin \alpha + \sin \beta = 2 \sin\frac{\alpha + \beta}{2} \cos \frac{\alpha - \beta}{2}
$$

$$
\sin \alpha - \sin \beta = 2 \sin\frac{\alpha - \beta}{2} \cos \frac{\alpha + \beta}{2}
$$

$$
\cos \alpha + \cos \beta = 2\cos\frac{\alpha + \beta}{2} \cos\frac{\alpha - \beta}{2}
$$

$$
\cos \alpha - \cos \beta = - 2\sin\frac{\alpha + \beta}{2} \sin\frac{\alpha - \beta}{2}
$$

---

## 两个重要极限

$$
\lim_{x \to 0} \frac{\sin x}{ x } = 1
$$

$$
\lim_{x \to \infty} (1 + \frac{1}{x})^x = e
$$

---

## 常用泰勒公式

$$
\begin{aligned}
f(x) &= f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0) + \frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2 + \cdots + \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x - x_0)^n + R_n(x)\\
R_n(x) &= \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x - x_0)^{(n+1)}\ \xi \in (x, x_0) \\
R_n(x) &= o[(x - x_0)^n]
\end{aligned}
$$

$$
sin\ x = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} + \cdots + (-1)^n\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!} + o(x^{2n+1})
$$

$$
cos\ x = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} + \cdots + (-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!} + o(x^{2n})
$$

$$
e^x = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots + \frac{x^n}{n!} + o(x^n)
$$

$$
ln(1+x) = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} + \cdots + (-1)^{n-1}\frac{x^n}{n} + o(x^n)
$$

$$
tan\ x = x + \frac{x^3}{3} + o(x^3)
$$

$$
arcsin\ x =  x + \frac{x^3}{3!} + o(x^3)
$$

$$
arctan\ x = x - \frac{x^3}{3} + o(x^3)
$$

$$
(1+x)^a = 1 + ax + \frac{a(a-1)}{2!}x^2 + o(x^2)
$$

---

## 基本求导公式

$$
(C)' = 0
$$

$$
(x^\mu)' = \mu x^{\mu - 1}
$$

---
$$
(\sin x)' = \cos x
$$

$$
(\cos x)' = -\sin x
$$

$$
(\tan x)' = \sec^2x
$$

$$
(\cot x)' = -\csc^2 x
$$

$$
(\sec x)' = \sec x \tan x
$$

$$
(\csc x)' = - \csc x \cot x
$$

---

$$
(\arcsin x)' = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}
$$

$$
(\arccos x)' = \frac{-1}{\sqrt{1 - x^2}}
$$

$$
(\arctan x)' = \frac{1}{1+ x^2}
$$

$$
(arccot\ x)' = \frac{-1}{1+ x^2}
$$
---

$$
(a^x)' = a^xln\ a
$$

$$
(e^x)' = e^x
$$

$$
(\log_ax)' = \frac{1}{x\ln a}
$$

$$
(\ln x)' = \frac{1}{x}
$$

---
$$
(u \pm v)' = u' \pm v'
$$

$$
(Cu)' = Cu'
$$

$$
(uv)' = u'v + uv'
$$

$$
\left(\frac{u}{v}\right)' = \frac{u'v - uv'}{v^2}
$$

## 莱布尼茨求导公式

$$
(u \cdot v)'' = u''\cdot v + 2 u' \cdot v' + u \cdot v''
$$

$$
(u \cdot v) ^{(n)} = \sum_{k=0}^{n} C_n^k u^{(n-k)} v^{(k)}
$$

## 高阶导数

$(a^x)^{(n)} = (\ln a)^n\cdot a^x$


$(e^x)^{(n)} = e^x$


$\displaystyle (\sin kx)^{(n)} = k^n\sin \left(\frac{n\pi}{2} + kx\right)$

$\displaystyle (\cos kx)^{(n)} = k^n\cos \left(\frac{n\pi}{2} + kx\right)$

$\displaystyle (\ln x)^{(n)} = (-1)^{n-1}\frac{(n-1)!}{x^n}$

$\displaystyle [\ln(1 + x)]^{(n)} = (-1)^{(n-1)}\frac{(n-1)!}{(1 + x)^n}$

$\displaystyle \left(\frac{1}{x}\right)^{(n)} = (-1)^{n}\frac{n!}{x^{n + 1}}$

$\displaystyle \left(\frac{1}{x + a}\right)^{(n)} = (-1)^{n}\frac{n!}{(x + a)^{n + 1}}$

$\displaystyle (x^m)^{(n)} = m(m-1)\cdots(m - n + 1) x^{m - n}$

$\displaystyle (u \pm v)^{(n)} = u^{(n)} \pm v^{(n)}$


---
## 曲率

$$
\begin{aligned}
\frac{\Delta \varphi}{\Delta s} &= 
\frac{|\arctan f'(x + \Delta x) - \arctan f'(x)|}
{s(x + \Delta x) - s(x)} \\
&=\frac{|\frac{\arctan f'(x + \Delta x) - \arctan f'(x)}{\Delta x}|}
{\frac{s(x + \Delta x) - s(x)}{\Delta x}}
\end{aligned}
$$

$$
|\frac{d}{dx}(\arctan f'(x))| = |\frac{d}{dx}(\arctan y')| = \frac{|y''|}{1 + (y')^2}
$$

$$
\frac{ds(x)}{dx} = \sqrt{1 + (y')^2}
$$

$$
k = \lim_{\Delta s \to 0} \frac{\Delta \varphi}{\Delta s} = \frac{|y''|}{[1 + (y')^2]^{3/2}}
$$

$$
k = \frac{1}{R}
$$
___

## 经典不等式公式

$a$ $b$ 为实数

$$
2|ab| \leqslant a^2 + b^2
$$

$$
| a \pm b| \leqslant | a | + | b |
$$

$$
\big| |a| - |b| \big| \leqslant | a-b|
$$

$$
|a_1 \pm a_1 \pm \cdots \pm a_n| \leqslant | a_1 | + | a_1 | + \cdots + | a_n |
$$

$$
\left| \int_a^bf(x)dx \right| \leqslant \int_a^b| f(x) | dx\ (a<b)
$$

---

$a_1,a_2,\cdots,a_n>0$

$$
\frac{a_1 + a_2 + \cdots + a_n}{n} \geqslant \sqrt[n]{a_1a_2\cdots a_n}
$$

$$
\left| \frac{a_1 + a_2 + \cdots + a_n}{n}  \right| \leqslant \sqrt[n]{\frac{a_1^2 + a_2^2 + \cdots + a_n^2}{n}}
$$

以上，当且仅当 $a_1 = a_2 = \cdots = a_n$ 时等号成立

---

## 基本积分公式

$$
\int k dx = kx + C
$$

$$
\int x^\mu dx = \frac{1}{\mu + 1}\cdot x^{\mu + 1} + C \ (\mu \neq -1)
$$

$$
\int \frac{dx}{x} = ln|x| + C
$$

---
$$
\int \cos x dx = \sin x + C
$$

$$
\int \sin x dx = -\cos x +C
$$

$$
\int \frac{dx}{\cos^2 x} = \int \sec^2 x dx = \tan x + C
$$

$$
\int \frac{dx}{\sin^2 x} = \int \csc^2 x dx = -\cot x + C
$$

$$
\int \sec x \tan x dx = \sec x + C
$$

$$
\int \csc x \cot x dx = - \csc x + C
$$

---

$$
\int \frac{dx}{1+x^2} = \arctan x + C
$$

$$
\int \frac{dx}{\sqrt{1 - x^2}} = \arcsin x + C
$$

$$
\int \frac{dx}{a^2 + x^2} = \frac{1}{a} \arctan\frac{x}{a} + C
$$

$$
\int \frac{dx}{\sqrt{a^2 - x^2}} = \arcsin\frac{x}{a} + C
$$

$$
\int \frac{dx}{x^2 - a^2} = \frac{1}{2a}\ln \left| \frac{x-a}{x+a}\right| + C
$$

$$
\int \frac{dx}{a^2 - x^2} = \frac{1}{2a}\ln \left| \frac{x+a}{x-a}\right| + C
$$

$$
\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + a^2}} = \ln(x + \sqrt{x^2 + a^2}) + C
$$

$$
\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 - a^2}} = \ln|x + \sqrt{x^2 - a^2}| + C
$$

$$
\int \sqrt{x^2 + a^2} dx = \frac{x}{2}\sqrt{x^2 + a^2} + \frac{a^2}{2}\ln(x + \sqrt{x^2 + a^2}) + C
$$

$$
\int \sqrt{a^2 - x^2} dx = - \frac{x}{2}\sqrt{a^2 - x^2} + \frac{a^2}{2}\arcsin \frac{x}{a} + C
$$

---

$$
\int \tan x dx = \int \frac{\sin x}{\cos x} dx = -\int \frac{d \cos x}{\cos x} = - \ln | \cos x| + C
$$

$$
\int \cot x dx = \ln | \sin x | + C
$$

$$
\int \csc x dx = \ln |\tan \frac{x}{2}| + C = \ln |\csc x - \cot x| + C
$$

$$
\int \sec x dx = \ln |\sec x + \tan x| + C
$$

---

$$
\int e^x dx = e^x + C
$$

$$
\int a^x dx = \frac{1}{\ln a} a^x + C
$$

---

$$\left\{
\begin{aligned}
\sqrt{a^2 - x^2}  \rightarrow x &= asin\ t\\
\sqrt{a^2 + x^2}  \rightarrow x &= atan\ t\\
\sqrt{x^2 - a^2}  \rightarrow x &= asec\ t\\
\end{aligned}
\right.
$$

$$
\int udv = uv - \int vdu
$$

---

$$
\begin{aligned}
F(x) &= \int_{\varphi_{1}(x)}^{\varphi_{2}(x)} f(t) dt\\
F'(x)&= \frac{d}{dx}[\int_{\varphi_{1}(x)}^{\varphi_{2}(x)} f(t) dt] = f[\varphi_{2}(x)]\varphi'_{2}(x) - f[\varphi_{1}(x)]\varphi'_{1}(x)
\end{aligned}
$$

---

## 常微分方程公式

**变量可分离型**

$$
\begin{aligned}
\frac{dy}{dx} &= f(x)g(y) \\
\int \frac{dy}{g(y)} &=\int f(x)dx
\end{aligned}
$$

---

**可化为变量可分离型**

$$
\begin{aligned}
\frac{dy}{dx} &= f(ax + by + c) \\
u &= ax + by + c \\
\frac{du}{dx} &= a + b\frac{dy}{dx}\\
\frac{du}{dx} &= a + bf(u)
\end{aligned}
$$

---

**齐次微分方程**

$$
\begin{aligned}
\frac{dy}{dx} &= \varphi(\frac{y}{x}) \\
u &= \frac{y}{x} \\
y &= ux \\
\frac{dy}{dx} &= u + x\frac{du}{dx}\\
x\frac{du}{dx} + u &= \varphi(u) \\
\frac{du}{\varphi(x) - u} &= \frac{dx}{x}
\end{aligned}
$$

---

**一阶线性微分方程**

$$
\begin{aligned}
y' + p(x)y &= q(x) \\
v(x) &= e^{\int p(x)dx} \\
y &= \frac{1}{v(x)}\left[\int v(x) \cdot q(x) dx + C \right]
\end{aligned}
$$

---

**伯努利微分方程**

$$
\begin{aligned}
y' + p(x)y &= q(x)y^n \\
y^{-n}\cdot y' + p(x) y^{1-n} &= q(x) \\
z &= y^{1-n} \\
\frac{dz}{dx} &= (1-n)y^{-n}\frac{dy}{dx}\\
\frac{1}{1-n}\frac{dz}{dx} + p(x)z &= q(x) \\
\frac{dz}{dx} + (1-n)p(x)z &= (1-n)q(x) \\
v(x) &= e^{(1-n)\int p(x)dx} \\
z &= \frac{1}{v(x)}\left[(1-n)\int v(x) \cdot q(x) dx + C \right] \\
y & = \sqrt[1-n]{z}
\end{aligned}
$$

---

**二阶常系数齐次线性微分方程**

$$
\begin{aligned}
y'' + py' + qy &= 0 \\
\lambda^2 + p\lambda + q &= 0  \Rightarrow \lambda_1,\lambda_2\\
\Downarrow
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\lambda_1 \neq \lambda_2 &\Rightarrow y = C_1e^{\lambda_1x} + C_2e^{\lambda_2x} \\
\lambda_1 = \lambda_2 = \lambda &\Rightarrow y = (C_1 + C_2x)e^{\lambda x} \\
\lambda = \alpha \pm \beta i &\Rightarrow y = C_1e^{\lambda_1x} + C_2e^{\lambda_2x} \\ \xlongequal{欧拉公式} e^{\alpha x}& (C_1 \cos \beta x + C_2\sin \beta x)
\end{aligned}
$$

---

**二阶常系数非齐次线性微分方程**

$$
y'' + py' + qy = f(x)
$$

---

当 $f(x) = P_n(x)e^{\alpha x}$ 时

设 $y^* = e^{\alpha x}Q_n(x)x^k$

其中 $e^{\alpha x}$ 照抄；

$Q_n(x)$ 为 $x$ 的 $n$ 次一般多项式；

$$k =
\begin{cases}
0, & \alpha \neq \lambda_1, \alpha \neq \lambda_2, \\
1, & \alpha = \lambda_1\ or\ \alpha = \lambda_2, \\
2, & \alpha = \lambda_1 = \lambda_2, \\
\end{cases}
$$

---

当 $f(x) = e^{\alpha x}[P_m(x)\cos\beta x + P_n(x) \sin \beta x]$ 时

设 $y^* = e^{\alpha x}[Q^{(1)}_l(x)\cos\beta x + Q^{(2)}_l(x) \sin \beta x]x^k$

其中 $e^{\alpha x}$ 照抄；

$l=\max\{m,n\}$；

$Q^{(1)}_l,Q^{(2)}_l$ 分别为 $x$ 的两个不同的 $l$ 次一般多项式；

$$k =
\begin{cases}
0, &\alpha \pm \beta i 不是特征根,\\
1, &\alpha \pm \beta i 是特征根,\\
\end{cases}
$$

---

## 重要幂级数展开式

$$
e^x = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{x^n}{n!} = 1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} + \cdots + \frac{x^n}{n!} + \cdots, -\infty < x < +\infty
$$

$$
\frac{1}{1+x} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n x^n = 1 - x + x^2 - \cdots + (-1)^n x^n + \cdots, -1 < x < 1
$$

$$
\frac{1}{1 - x} = \sum_{n=0}^{\infty} x^n = 1 + x + x^2 + \cdots + x^n + \cdots , -1 < x < 1
$$

$$
ln(1+x) = \sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n-1}\frac{x^n}{n} = x - \frac{x^2}{2} + \cdots + (-1)^{n-1}\frac{x^n}{n} + \cdots, -1 < x \leqslant 1
$$

$$
\sin x = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{(2n + 1)!} = x - \frac{x^3}{3!} + \cdots +  (-1)^n \frac{x^{2n+1}}{(2n + 1)!} + \cdots, -\infty < x < + \infty
$$

$$
\cos x =  \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n \frac{x^{2n}}{(2n)!} = 1 - \frac{x^2}{2!} + \cdots + (-1)^n \frac{x^{2n}}{(2n)!} + \cdots, -\infty < x < + \infty
$$

$$
(1+x)^a = 1 + ax + \frac{a(a-1)}{2!}x^2 + \cdots + \frac{a(a-1)\cdots(a-n+1)}{n!}x^n + \cdots
\begin{cases}
x\in (-1, 1), & a \leqslant -1\\
x\in (-1, 1], & -1 < a < 0\\
x\in [-1, 1], & a > 0\\
\end{cases}
$$

---

## 空间解析几何公式

向量表达式

$$
a = (a_x, a_y, a_z) = a_x i + a_y j + a_z k
$$

两点 $(x_0, y_0, z_0)$ $(x_1, y_1, z_1)$ 之间的距离

$$ 
d = \sqrt{(x_1 - x_0)^2 + (y_1 - y_0)^2 + (z_1 - z_0)^2}
$$

点 $(x_0, y_0, z_0)$ 到平面 $Ax + By + Cz + D = 0$ 的距离

$$
d = \frac{|Ax_0 + By_0 + Cz_0 + D|}{\sqrt{A^2 + B^2 + C^2}}
$$

点 $M_0(x_0, y_0, z_0)$ 到直线 $\displaystyle\frac{x - x_1}{a} = \frac{y - y_1}{b} = \frac{z - z_1}{c}$ 的距离

$$
\begin{aligned}
&M_1(x_1, y_1, z_1) \\
s &= (a, b, c) \\
d &= \frac{|\overrightarrow{M_0M_1} \times s|}{|s|}
\end{aligned}
$$



## 空间曲面向量场

- 梯度场：曲面的法向量的方向，此方向的方向导数绝对值最大
- 环量：向量场在曲线或曲面切线方向上的分量的**积分**，是一个标量
- 通量：向量场在曲线或曲面法线方向上的分量的**积分**，是一个标量
- 旋度：环量的密度，就是向量场在曲线或曲面切线方向上的分量
- 散度：通量的密度，就是向量场在曲线或曲面法线方向上的分量

向量场 $\boldsymbol{F} = P\boldsymbol{i} + Q\boldsymbol{j} + R\boldsymbol{k}$ 在点 $(x_0, y_0, z_0)$ 处：

梯度场

$$
\nabla \boldsymbol{F} = \frac{\partial P}{\partial x}\boldsymbol{i} + \frac{\partial Q}{\partial y}\boldsymbol{j} + \frac{\partial R}{\partial z}\boldsymbol{k}
$$

梯度

$$
grad \boldsymbol{F} = \left(\frac{\partial P}{\partial x} , \frac{\partial Q}{\partial y} , \frac{\partial R}{\partial z}\right)\Big|_{(x_0, y_0, z_0)}
$$

散度

$$
div \boldsymbol{F} = \left(\frac{\partial P}{\partial x} + \frac{\partial Q}{\partial y} + \frac{\partial R}{\partial z}\right)\Big|_{(x_0, y_0, z_0)}
$$

旋度

$$curl \boldsymbol{F} = rot \boldsymbol{F} = \nabla \boldsymbol{F} = \left|
\begin{matrix}
\boldsymbol{i} & \boldsymbol{j} & \boldsymbol{k} \\
\frac{\partial }{\partial x} & \frac{\partial }{\partial y} & \frac{\partial }{\partial z} \\
P & Q & R
\end{matrix}
\right| = 
(\frac{\partial R}{\partial y} - \frac{\partial Q}{\partial z}) \boldsymbol{i} +
(\frac{\partial P}{\partial z} - \frac{\partial R}{\partial x}) \boldsymbol{j} +
(\frac{\partial Q}{\partial x} - \frac{\partial P}{\partial y}) \boldsymbol{k}
$$

方向导数

$$
\left(\frac{\partial f}{\partial s} \right)_{u, p_0} = (\nabla f)_{p_0} \cdot u
$$

## 空间曲面方程

椭球面

$$
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} + \frac{z^2}{c^2} = 1
$$

单叶双曲面

$$
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1
$$

双叶双曲面

$$
\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} - \frac{z^2}{c^2} = 1
$$

椭圆抛物面

$$
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = z
$$

椭圆锥面

$$
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = z^2
$$

双曲抛物面（马鞍面）

$$
\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = z
$$

椭圆柱面

$$
\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1
$$

双曲柱面

$$
\frac{x^2}{a^2} - \frac{y^2}{b^2} = 1
$$

抛物柱面

$$
y = ax^2
$$

## 二元函数求极值

$$\begin{cases}
f''_{xx}(x, y) = A \\
f''_{xy}(x, y) = B \\
f''_{yy}(x, y) = C \\
\end{cases}
$$

$$
\Delta = B^2 - AC \begin{cases}
< 0 \Rightarrow 极值
    \begin{cases}
    A < 0 \Rightarrow 极大值 \\
    A > 0 \Rightarrow 极小值
    \end{cases}\\
> 0 \Rightarrow 非极值\\
= 0 \Rightarrow 方法失效，另谋他法
\end{cases}
$$

## 拉格朗日乘数法

求目标函数 $u = f(x, y, z)$，在条件 $\begin{cases} \varphi(x,y,z)=0 \\ \psi(x, y, z) = 0 \\\end{cases}$ 下的最值，则：

构造辅助函数 $F(x, y, z, \lambda, \mu) = f(x, y, z) + \lambda\varphi(x, y, z) + \mu\psi(x, y, z)$ 令：

$$
\begin{cases}
F'_x = f'_x + \lambda\varphi'_x + \mu\psi'_x = 0, \\
F'_y = f'_y + \lambda\varphi'_y + \mu\psi'_y = 0, \\
F'_z = f'_z + \lambda\varphi'_z + \mu\psi'_z = 0, \\
F'_\lambda = \varphi(x, y, z) = 0, \\
F'_\mu = \psi(x, y, z) = 0, \\
\end{cases}
$$

根据上述方程组求出备选点，然后代数函数求出最大值和最小值。

---
> 关于拉格朗日乘数法的理解：实际上上面的等式可以改写成 $\displaystyle\left(\frac{\partial F}{\partial x}, \frac{\partial F}{\partial y}, \frac{\partial F}{\partial z}\right) = \lambda\left(\frac{\partial \varphi}{\partial x}, \frac{\partial \varphi}{\partial y}, \frac{\partial \varphi}{\partial z}\right) + \mu\left(\frac{\partial \psi}{\partial x}, \frac{\partial \psi}{\partial y}, \frac{\partial \psi}{\partial z}\right)$
> 于是可以很容易的理解，只有极值函数和条件函数的线性组合线性相关时，取得极值；而梯度可以表示法向量，也就是说极值函数与条件函数相切时取得极值。
>另外利用梯度的表示方式，很容易能消去 $\lambda$，从而解得极值点。

---

## 雅可比行列式

$$
\begin{aligned}
x =& r \cos \theta \\
y =& r \sin \theta \\
J =& (x, y)^T\left(\frac{\partial}{\partial r}, \frac{\partial}{\partial \theta}\right)
= \left[
\begin{array}{cc}
\frac{\partial x}{\partial r} & \frac{\partial x}{\partial \theta}\\\\
\frac{\partial y}{\partial r} & \frac{\partial y}{\partial \theta}\\
\end{array}
\right] = \left[
\begin{array}{cc}
\cos \theta & -r\sin \theta\\\\
\sin \theta & r\cos \theta \\
\end{array}
\right]\\
| J | =& r\cos^2\theta + r\sin^2\theta = r \\
dxdy =& |J|drd\theta = r drd\theta
\end{aligned}
$$

## Γ 函数

$$
\begin{aligned}
\Gamma(\alpha) &= \int_0^{+\infty} t^{\alpha-1}e^{-t} dt & (t>0) \\
\Gamma(\alpha) &= 2\int_0^{+\infty} t^{2\alpha-1}e^{-t^2} dt & (t>0)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\Gamma(x + 1) &= x\Gamma(x) \\
\Gamma(1) &= 1 \\
\Gamma(n + 1) &= n! \\
\Gamma\left(\frac{1}{2}\right) &= \sqrt{\pi} \\
\Gamma(1 - z)\Gamma(z) &= \frac{\pi}{\sin(\pi z)}
\end{aligned}
$$

$$
\int_0^{+\infty} e^{-t^2} dt = \frac{\sqrt{\pi}}{2}
$$

## 华莱士公式

$$
\begin{aligned}
I_n &= \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \sin^n(x)dx = \int_{0}^{\frac{\pi}{2}} \cos^n(x)dx \\
&=\begin{cases}
\frac{n-1}{n} \cdot\frac{n-3}{n-2} \cdot \cdots \cdot \frac{3}{4}\cdot\frac{1}{2} \cdot \frac{\pi}{2} & (n=even)\\
\frac{n-1}{n} \cdot\frac{n-3}{n-2} \cdot \cdots \cdot \frac{4}{5}\cdot\frac{2}{3} & (n=odd)\\
\end{cases}
\end{aligned}
$$

## B 函数 β

$$
\begin{aligned}
B(x, y) =& \int_0^1t^{x - 1}(1 - t)^{y - 1} dt \\
B(x, y) =& \int_0^{+\infty} \frac{t^{x - 1}}{(1 + t)^{x + y}} dt \\
B(x, y) =& \frac{\Gamma(x)\Gamma(y)}{\Gamma(x + y)}\\
B(x, y) =& \frac{x - 1}{x + y} B(x - 1, y) = \frac{y - 1}{x + y} B(x, y - 1)\\
\end{aligned}
$$

## 傅里叶级数

$$
\begin{aligned}
S(x) &= \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty(a_n\cos\frac{n\pi x}{l} + b_n\sin\frac{n\pi x}{l}) \\
a_0 &= \frac{1}{l}\int_{-l}^{l} f(x)dx \\ 
a_n &= \frac{1}{l}\int_{-l}^{l} f(x)\cos \frac{n\pi x}{l} dx \\ 
b_n &= \frac{1}{l}\int_{-l}^{l} f(x)\sin \frac{n\pi x}{l} dx \\ 
\end{aligned}
$$

## 使用计算技巧

---

### 有理函数积分裂项

来源：<https://www.youtube.com/watch?v=ljzWO23htVs>

**求谁**、**挡谁**、**代谁**、**特解**


$$
\begin{aligned}
y &= \int \frac{1}{(x^2-x-2)(x-1)^2} dx
= \frac{1}{(x+1)(x-2)(x-1)^2}dx \\
f(x) &= \frac{1}{(x+1)(x-2)(x-1)^2}
= \frac{a}{(x-1)^2} + \frac{b}{x-1} + \frac{m}{x + 1} + \frac{n}{x - 2} \\
a &= \lim_{x \to 1} (x-1)^2f(x)
= \lim_{x \to 1} \frac{1}{(x+1)(x-2)} = -\frac{1}{2} \\
b &= \lim_{x \to 1}\frac{d[(x - 1)^2f(x)]}{dx}
= \lim_{x \to 1}\frac{1-2x}{[(x+1)(x-2)]^2} = - \frac{1}{4} \\
n &= \lim_{x\to2}(x - 2)f(x) = \lim_{x \to 2}\frac{1}{(x+1)(x-1)^2} = \frac{1}{3} \\
m &= \lim_{x \to -1} (x + 1) f(x)
= \lim_{x \to -1}\frac{1}{(x-2)(x-1)^2} = -\frac{1}{12} \\
y &= \int \left[ \frac{-\frac{1}{2}}{(x-1)^2} + \frac{-\frac{1}{4}}{x-1} + \frac{-\frac{1}{12}}{x + 1} + \frac{\frac{1}{3}}{x - 2}\right] dx \\
&= \frac{1}{2(x-1)} - \frac{\ln|x-1|}{4} 
- \frac{\ln|x+1|}{12} + \frac{\ln|x-2|}{3} + C
\end{aligned}
$$

---

### 非奇非偶函数的偶倍奇零

来源：<https://www.youtube.com/watch?v=_XAzSUSnr9s>

$$
\int_{-a}^{a} f(x) dx = \int_0^{a} [f(x) + f(-x)] dx
$$

---

### 微分算子法求 $y^*$

来源：<https://www.youtube.com/watch?v=GN_zOiODG40>

基础规定：

- $D$ 表示 **求导**
- $\frac{1}{D}$ 表示 **积分**

---

$$
\begin{aligned}
y'' + py' + qy = f(x)\\
y^* = \frac{1}{D^2 + pD + q}f(x)
\end{aligned}
$$

---

$f(x) = ae^{kx}$ 的规则：

1. 见到 $D$ 换成 $k$
2. 如果分母为0，则提出一个 $x$，然后对分母求导，回到第一步
3. 式子中不含 $D$ 时，即为所求

---

$f(x) = \sin ax$ 或 $f(x) = \cos ax$ 的规则：

1. 见到 $D^2$ 换成 $-a^2$
2. 如果没有 $D^2$，而只有 $D$，可以使用平方差公式创造出$D^2$，回到第1步
3. 出现 $\frac{1}{D}$，则求积分
4. 式子中不含 $D$ 时，即为所求

---

$f(x) = P_n(x)$ 的规则：

1. 分子等比级数和展开
2. 如果分母中没有1，则提出$\frac{1}{D}$，再进行运算

$$
\frac{1}{1-x} = 1 + x + x^2 + x^3 + \cdots \ (-1 < x < 1)
$$

---

$f(x) = e^{kx}y(x)$ 的规则：

1. 将特解写成如下形式：

$$
y^* = e^{kx}\frac{1}{(D+k)^2 + p(D+k) + q}y(x)
$$

2. 然后再利用上面的记中方法进行计算
