# 考研数学公式及其证明整理

[annotation]: <id> (2803d4d0-a64b-411f-ad15-ed80740ffea2)
[annotation]: <status> (public)
[annotation]: <create_time> (2020-12-02 00:12:52)
[annotation]: <category> (数学理论)
[annotation]: <tags> (微积分|线性代数|统计学)
[annotation]: <comments> (true)
[annotation]: <url> (http://blog.ccyg.studio/article/2803d4d0-a64b-411f-ad15-ed80740ffea2)

<input class='mathjax align' value='left' type='hidden'/>

## 微积分

### 高阶导数

> $(a^x)^{(n)} = (\ln a)^n\cdot a^x$

**证明：** 用归纳法

当 $n = 1$ 时：

$(a^x)' = (e^{x\ln a})' = \ln a \cdot e^{x\ln a} = \ln a \cdot a^x$，成立

设 $n = k$ 时，$(a^x)^{(k)} = (\ln a)^k\cdot a^x$ 成立，则当 $n = k + 1$ 时：

$(a^x)^{(k+1)} = [(\ln a)^k\cdot a^x] = (\ln a)^{k+1}\cdot a^x$

由第一数学归纳法，命题成立，证毕。

----

> $(e^x)^{(n)} = e^x$

**证明：**

显然此命题为上一命题的简单推论

取 $a = e$，则 $\ln e = 1$，故 

$(e^x)^{(n)} = (\ln e)^n\cdot e^x = e^x$

---

> $\displaystyle (\sin kx)^{(n)} = k^n\sin \left(\frac{n\pi}{2} + kx\right)$

**证明：** 用归纳法

当 $n = 1$ 时
$$
(\sin kx)' =k \cos kx = k\sin \left(\frac{\pi}{2} + kx\right)
$$

当 $n = 2$ 时（该步骤可以省略）

$$
\begin{aligned}
&(\sin kx)'' \\
= & \left[k\sin \left(\frac{\pi}{2} + kx\right)\right]' \\
=& k^2\cos \left(\frac{\pi}{2} + kx\right) \\
=& k^2\sin \left(\frac{2\pi}{2} + kx\right) \\
\end{aligned}
$$

设 $n = t$ 时，

$\displaystyle (\sin kx)^{(t)} =k^t\sin \left(\frac{t\pi}{2} + kx\right)$ 成立

当 $n = t + 1$ 时

$$
\begin{aligned}
&(\sin kx)^{(t + 1)} \\
= & \left[k^t\sin \left(\frac{t\pi}{2} + kx\right)\right]' \\
=& k^{t+1}\cos \left(\frac{t\pi}{2} + kx\right) \\
=& k^{t+1}\sin \left[\frac{(t + 1)\pi}{2} + kx\right] \\
\end{aligned}
$$

故由第一数学归纳法，证毕。

---

> $\displaystyle (\cos kx)^{(n)} = k^n\cos \left(\frac{n\pi}{2} + kx\right)$

证明：证明方法同上 $(\sin kx)^{(n)}$，不再赘述。

----

> $\displaystyle (\ln x)^{(n)} = (-1)^{n-1}(n!)\frac{1}{x^n}$

证明：用数学归纳法

当 $n = 1$ 时

$\displaystyle(\ln x)' = \frac{1}{x} = (-1)^{0}(1!)\frac{1}{x^1}$

设 $n = k$ 时

$\displaystyle(\ln x)^{(k)} = (-1)^{k-1}(k!)\frac{1}{x^k}$ 成立

则当 $n = k + 1$ 时

$$\begin{aligned}
&(\ln x)^{(k+1)} \\
= &\left[(-1)^{k-1}(k!)\frac{1}{x^k}\right]' \\
= &(-1)^{k}[(k+1)!]\frac{1}{x^{(k+1)}}
\end{aligned}$$

故由第一数学归纳法，证毕。

---

### 中值定理辅助函数

### 定积分常用公式

### 微分方程的特解

### 差分方程（暂缺）

## 线性代数

### 关于 $A$ 的公式

### 初等矩阵

### 分块矩阵

### 特征值和特征向量

### 矩阵的秩

## 概率论与数理统计

### 卷积公式：离散型

### 卷积公式：连续性

### 最值函数

### 数字特征

### 统计量与分布
