# 线性代数常用概念与公式

[annotation]: <id> (c5fdb082-b23d-43ee-8fe5-45c3c52a78d8)
[annotation]: <status> (public)
[annotation]: <create_time> (2019-10-13 15:00:56)
[annotation]: <category> (数学理论)
[annotation]: <tags> (线性代数)
[annotation]: <comments> (false)
[annotation]: <url> (http://blog.ccyg.studio/article/c5fdb082-b23d-43ee-8fe5-45c3c52a78d8)


## 行列式

### 上（下）三角行列式

$$
\left|\begin{array}{c}
a_{11} & 0 & \cdots & 0\\ 
 0 & a_{22} & \cdots & 0 \\ 
\vdots & \vdots &  & \vdots \\ 
0 & 0 & \cdots & a_{nn} \\ 
\end{array}\right| = \prod_{i-1}^{n}a_{ii}
$$

### 副对角线行列式

$$
\left|
\begin{array}{c}
0 & \cdots & 0 & a_{1,n}\\
0 & \cdots & a_{2,n-1} & 0\\
\vdots &  & \vdots & \vdots \\ 
a_{n1} & \cdots & 0 & 0\\
\end{array}
\right| = (-1)^{\frac{n(n-1)}{2}}a_{1n}a_{2, n-1}\dots a_{n1}
$$

### 特殊拉普拉斯展开式

$$
\left|
\begin{array}{c}
A_{m\times m} & O \\
O & B_{n \times n} \\
\end{array}
\right| = 
\left|
\begin{array}{c}
A & C \\
O & B \\
\end{array}
\right| = 
\left|
\begin{array}{c}
A & O \\
C & B \\
\end{array}
\right| = |A| |B|
$$

$$
\left|
\begin{array}{c}
O & A_{m\times m}\\
B_{n \times n} & O \\
\end{array}
\right| = 
\left|
\begin{array}{c}
C & A \\
B & O \\
\end{array}
\right| = 
\left|
\begin{array}{c}
O & A \\
B & C \\
\end{array}
\right| = (-1)^{mn}|A| |B|
$$


### 范德蒙德行列式

$$
\left|
\begin{array}{c}
1 & 1 & \cdots & 1 \\
x_1 & x_2 & \cdots & x_n \\
x_1^{2} & x_2^{2} & \cdots & x_n^{2} \\
\vdots & \vdots &  & \vdots \\
x_1^{n-1} & x_2^{n-1} & \cdots & x_n^{n-1} \\
\end{array}
\right| = \prod_{1\leqslant i < j \leqslant n}(x_j - x_i)
$$

### 行和列和相等的行列式

$$
\left|
\begin{array}{c}
a & b & b & \cdots & b \\
b & a & b & \cdots & b \\
b & b & a & \cdots & b \\
\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\
b & b & b & \cdots & a \\
\end{array}
\right|_{n\times n} = 
[a + (n - 1)b](a - b)^{n-1}
$$

## 矩阵

$$
A + B = B + A
$$

$$
(A + B) + C = A + (B + C)
$$

$$
k(A + B) = kA + kB \\
(k + l)A = kA + lA
$$

---

$$
|kA| = k^n|A|
$$

---

$$
(AB)C = A(BC)
$$

$$
A(B + C) = AB + AC \\
(A + B)C = AC + BC
$$

$$
(kA)B = A(kB) = k(AB)
$$

$$ 
AB \xlongequal{一般不等于} BA
$$

----

$$
\left[
\begin{array}{c}
A_1 & A_2 \\
A_3 & A_4 \\
\end{array}
\right] + \left[
\begin{array}{c}
B_1 & B_2 \\
B_3 & B_4 \\
\end{array}
\right] = \left[
\begin{array}{c}
A_1 + B_1 & A_2 + B_2 \\
A_3 + B_3 & A_4 + B_4 \\
\end{array}
\right]
$$

$$
k\left[
\begin{array}{c}
A & B \\
C & D \\
\end{array}
\right] = \left[
\begin{array}{c}
kA & kB \\
kC & kD \\
\end{array}
\right] 
$$

$$
\left[
\begin{array}{c}
A & B \\
C & D \\
\end{array}
\right]\left[
\begin{array}{c}
X & Y \\
Z & W \\
\end{array}
\right] = \left[
\begin{array}{c}
AX + BZ & AY + BW \\
CX + DZ & CY + DW \\
\end{array}
\right]
$$

$$
\left[
\begin{array}{c}
A & O \\
O & B \\
\end{array}
\right]^n = \left[
\begin{array}{c}
A^n & O \\
O & B^n \\
\end{array}
\right]
$$

---

$$
A^{-1} = \frac{1}{|A|} A^*
$$

$$
(A^{-1})^{-1} = A
$$

$$
(kA)^{-1} = \frac{1}{k} A^{-1} \ (k \neq 0)
$$

$$
(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}
$$

$$
(A^T)^{-1} = (A^{-1})^T
$$

----

$$
AA^* = A^*A = |A|E
$$

$$
\begin{aligned}
|A^*| &= |A|^{n-1} \\
A^* &= |A|A^{-1} \\
A^{-1} &= \frac{1}{|A|}A^* \\
A &= |A|(A^*)^{-1} \\
(A^T)^* &= (A^*)^T \\
(A^{-1})^* &= (A^*)^{-1} \\
(AB)^* &= B^*A^* \\
(A^*)^* &= |A|^{n-2}A \\
(kA)^* &= k^{n-1}A \\
\end{aligned}
$$  

---

$$
A^{-1}  + B^{-1}
= A^{-1}(E + AB^{-1})
= A^{-1}(B + A)
 B^{-1}
$$
