# 考研数学公式及其证明整理

[annotation]: <id> (2803d4d0-a64b-411f-ad15-ed80740ffea2)
[annotation]: <status> (public)
[annotation]: <create_time> (2020-12-02 00:12:52)
[annotation]: <category> (数学理论)
[annotation]: <tags> (微积分|线性代数|统计学)
[annotation]: <comments> (true)
[annotation]: <url> (http://blog.ccyg.studio/article/2803d4d0-a64b-411f-ad15-ed80740ffea2)

<input class='mathjax align' value='left' type='hidden'/>

## 微积分

### 高阶导数

> $(a^x)^{(n)} = (\ln a)^n\cdot a^x$

**证明：** 用数学归纳法

当 $n = 1$ 时：

$(a^x)' = (e^{x\ln a})' = \ln a \cdot e^{x\ln a} = \ln a \cdot a^x$，成立

设 $n = k$ 时，$(a^x)^{(k)} = (\ln a)^k\cdot a^x$ 成立，则当 $n = k + 1$ 时：

$(a^x)^{(k+1)} = [(\ln a)^k\cdot a^x] = (\ln a)^{k+1}\cdot a^x$

由第一数学归纳法，命题成立，证毕。

----

> $(e^x)^{(n)} = e^x$

**证明：**

显然此命题为上一命题的简单推论

取 $a = e$，则 $\ln e = 1$，故 

$(e^x)^{(n)} = (\ln e)^n\cdot e^x = e^x$

---

> $\displaystyle (\sin kx)^{(n)} = k^n\sin \left(\frac{n\pi}{2} + kx\right)$

**证明：** 用数学归纳法

当 $n = 1$ 时
$$
(\sin kx)' =k \cos kx = k\sin \left(\frac{\pi}{2} + kx\right)
$$

当 $n = 2$ 时（该步骤可以省略）

$$
\begin{aligned}
&(\sin kx)'' \\
= & \left[k\sin \left(\frac{\pi}{2} + kx\right)\right]' \\
=& k^2\cos \left(\frac{\pi}{2} + kx\right) \\
=& k^2\sin \left(\frac{2\pi}{2} + kx\right) \\
\end{aligned}
$$

设 $n = t$ 时，

$\displaystyle (\sin kx)^{(t)} =k^t\sin \left(\frac{t\pi}{2} + kx\right)$ 成立

当 $n = t + 1$ 时

$$
\begin{aligned}
&(\sin kx)^{(t + 1)} \\
= & \left[k^t\sin \left(\frac{t\pi}{2} + kx\right)\right]' \\
=& k^{t+1}\cos \left(\frac{t\pi}{2} + kx\right) \\
=& k^{t+1}\sin \left[\frac{(t + 1)\pi}{2} + kx\right] \\
\end{aligned}
$$

故，由第一数学归纳法，命题成立，证毕。

---

> $\displaystyle (\cos kx)^{(n)} = k^n\cos \left(\frac{n\pi}{2} + kx\right)$

证明：证明方法同上 $(\sin kx)^{(n)}$，不再赘述。

----

> $\displaystyle (\ln x)^{(n)} = (-1)^{n-1}\frac{(n-1)!}{x^n}$

**证明：** 用数学归纳法

当 $n = 1$ 时

$\displaystyle(\ln x)' = \frac{1}{x} = (-1)^{0}(1!)\frac{1}{x^1}$

设 $n = k$ 时

$\displaystyle(\ln x)^{(k)} = (-1)^{k-1}(k-1)!\frac{1}{x^k}$ 成立

则当 $n = k + 1$ 时

$$\begin{aligned}
&(\ln x)^{(k+1)} \\
= &\left[(-1)^{k-1}(k-1)!\frac{1}{x^k}\right]' \\
= &(-1)^{k}k!\frac{1}{x^{(k+1)}}
\end{aligned}$$

故，由第一数学归纳法，命题成立，证毕。

---

> $\displaystyle [\ln(1 + x)]^{(n)} = (-1)^{(n-1)}\frac{(n-1)!}{(1 + x)^n}$

**证明：** 此命题为上一命题的简单推论

做变量替换 $u = 1 + x$ 可得：

$\displaystyle [\ln(1 + x)]^{(n)} = (-1)^{(n-1)}\frac{(n-1)!}{(1 + x)^n}$

---

> $\displaystyle \left(\frac{1}{x}\right)^{(n)} = (-1)^{n}\frac{n!}{x^{n + 1}}$

**证明：**

由于 $\displaystyle(\ln x)' = \frac{1}{x}$，根据 $\displaystyle (\ln x)^{(n)} = (-1)^{n-1}\frac{(n-1)!}{x^n}$ 可得：

$\displaystyle \left(\frac{1}{x}\right)^{(n)} = (-1)^{n}\frac{n!}{x^{n + 1}}$

---

> $\displaystyle \left(\frac{1}{x + a}\right)^{(n)} = (-1)^{n}\frac{n!}{(x + a)^{n + 1}}$

**证明：** 由 $x' = (x + a)'$ 易知，此命题为上一命题的简单推论。

---

> $\displaystyle (x^m)^{(n)} = m(m-1)\cdots(m - n + 1) x^{m - n}$

**证明：** 用数学归纳法

当 $n = 1$ 时

$(x^m)' = m x^{m - 1}$，$m - 1 + 1 = m$ 成立

设 $n = k$ 时

$(x^m)^{(k)} = m(m-1)\cdots(m - k + 1) x^{m - k}$ 成立

则当 $n = k + 1$ 时

$$
\begin{aligned}
& (x^m)^{(k + 1)} \\
= &[m(m-1)\cdots(m - k + 1) x^{m - k}]' \\
= &m(m-1)\cdots(m - k + 1)(m - k) x^{m - k - 1} \\
= &m(m-1)\cdots[m - (k + 1) - 1] x^{m - (k + 1)} \\
\end{aligned}
$$

故，由第一数学归纳法，命题成立，证毕。

---

> $\displaystyle (u \pm v)^{(n)} = u^{(n)} \pm v^{(n)}$

**证明：** 用数学归纳法

当 $n = 1$ 时：

$$
\begin{aligned}
& [u(x) \pm v(x)]' \\
= & \lim_{\Delta x\to 0} \frac{[u(x + \Delta x) \pm v(x + \Delta x)] - [u(x) \pm v(x)]}{\Delta x} \\
= & \lim_{\Delta x\to 0} \frac{u(x + \Delta x) - u(x)}{\Delta x} \pm  \lim_{\Delta x\to 0} \frac{v(x + \Delta x) - v(x)}{\Delta x} \\
= & u(x)' \pm v(x)'
\end{aligned}
$$

当 $n = k$ 时：

$\displaystyle (u \pm v)^{(k)} = u^{(k)} \pm v^{(k)}$

则 $n = k + 1$ 时：

$\displaystyle (u \pm v)^{(k + 1)} = [u^{(k)} \pm v^{(k)}]' = u^{(k+1)} \pm v^{(k+1)}$

故，由第一数学归纳法，命题成立，证毕。

---

> 莱布尼茨公式： $\displaystyle (uv)^{(n)} = \sum_{k=0}^{n} \mathrm{C}_n^ku^{(n-k)}v^{(k)}$

当 $n = 1$ 时

$$
\begin{aligned}
& [u(x)v(x)]' \\
= & \lim_{\Delta x\to 0} \frac{u(x + \Delta x)v(x + \Delta x) - u(x)v(x)}{\Delta x} \\
= & \lim_{\Delta x\to 0} \frac{u(x + \Delta x)v(x + \Delta x) - u(x)v(x + \Delta x) + u(x)v(x + \Delta x) - u(x)v(x)}{\Delta x} \\
= & \lim_{\Delta x\to 0} \frac{[u(x + \Delta x) - u(x)]v(x + \Delta x)}{\Delta x} + \lim_{\Delta x\to 0} \frac{u(x)[v(x + \Delta x) - v(x)]}{\Delta x}  \\
= & \lim_{\Delta x\to 0} \frac{u(x + \Delta x) - u(x)}{\Delta x} \pm  \lim_{\Delta x\to 0} \frac{v(x + \Delta x) - v(x)}{\Delta x} \\
= & u(x)'v(x) + u(x)v(x)'
\end{aligned}
$$

设 $n = u$ 时

$\displaystyle (uv)^{(u)} = \sum_{k=0}^{u} \mathrm{C}_u^ku^{(u-k)}v^{(k)}$ 成立

则 $n = u + 1$ 时：

$$
\begin{aligned}
& (uv)^{(u + 1)}  \\
= & \left[\sum_{k=0}^{u} \mathrm{C}_u^ku^{(u-k)}v^{(k)}\right]' \\
= & \left[
\mathrm{C}_u^0 u^{(u)}v^{(0)} 
+ \mathrm{C}_u^1 u^{(u-1)}v^{(1)} + \cdots + 
\mathrm{C}_u^u u^{(0)}v^{(u)}\right]' \\
= & \mathrm{C}_u^0 u^{(u + 1)}v^{(0)} + \mathrm{C}_u^0 u^{(u)}v^{(1)} + \\
& \mathrm{C}_u^1 u^{(u)}v^{(1)} + \mathrm{C}_u^1 u^{(u-1)}v^{(2)} + \cdots + \\
&\mathrm{C}_u^u u^{(1)}v^{(u)} + \mathrm{C}_u^u u^{(0)}v^{(u + 1)} \\
= & \mathrm{C}_{u+1}^0 u^{(u + 1)}v^{(0)} + \\
& [\mathrm{C}_u^0 u^{(u)}v^{(1)} + \mathrm{C}_u^1 u^{(u)}v^{(1)}  ]+ \\
& [\mathrm{C}_u^1 u^{(u - 1)}v^{(2)} + \mathrm{C}_u^2 u^{(u-1)}v^{(2)}] + \cdots + \\
& [\mathrm{C}_u^1 u^{(1)}v^{(u)} + \mathrm{C}_u^u u^{(1)}v^{(u)}] + \\
= & \mathrm{C}_{u+1}^0 u^{(u + 1)}v^{(0)} + [\mathrm{C}_{u + 1}^1 u^{(u)}v^{(1)}]+ \\
& \mathrm{C}_{u + 1}^2 u^{(u - 1)}v^{(2)} + \cdots + \\
& \mathrm{C}_{u + 1}^u u^{(1)}v^{(u)} + \mathrm{C}_{u+1}^{u+1} u^{(0)}v^{(u + 1)} \\
= & \sum_{k=0}^{u + 1} \mathrm{C}_{u+1}^ku^{(u + 1 -k)}v^{(k)} \\
\end{aligned}
$$

故，由第一数学归纳法，命题成立，证毕。

---

### 中值定理辅助函数

对于中值定理辅助函数的证明，只需要找到一个原函数即可，所以可以忽略不定积分的常数，题目中可能需要一个常数，这个需酌情添加。

---

> $f(x)f'(x) = 0 \to$  $F(x) = f^2(x)$

证明：

$$
\begin{aligned}
&f(x)f'(x) = 0 \\
&\int f(x)f'(x) dx \\
=& \int f(x)d f(x) \\
=& \frac{1}{2} f^2(x) \\
\end{aligned}
$$

于是可以取 $F(x) = f^2(x)$，证毕。

---

> $[f'(x)]^2 + f(x)f''(x)= 0 \to$  $F(x) = f'(x)f(x)$

证明：

$$
\begin{aligned}
&[f'(x)]^2 + f(x)f''(x)= 0 \\
& \frac{f'(x)}{f(x)} + \frac{f''(x)}{f'(x)}= 0 \\
& [\ln f(x) + \ln f'(x)]'= 0 \\
& \ln[f(x)f'(x)]'= 0 \\
\end{aligned}
$$

于是可以取 $F(x) = f(x)f'(x)$，证毕。

类似地，$f(x)f''(x) - [f'(x)]^2= 0 \to$  $\displaystyle F(x) = \frac{f'(x)}{f(x)}$

---

> $f'(x) + f(x)\varphi'(x)= 0 \to$  $F(x) = f(x)e^{\varphi(x)}$

证明：

$$
\begin{aligned}
&f'(x) + f(x)\varphi'(x)= 0 \\
& \frac{f'(x)}{f(x)} + \varphi'(x)= 0 \\
& [\ln f(x) + \ln e^{\varphi(x)}]'= 0 \\
& [\ln f(x)e^{\varphi(x)}]'= 0 \\
\end{aligned}
$$

于是可以取 $F(x) = f(x)e^{\varphi(x)}$，证毕。

类似地，可知：

$f'(x) - f(x)\varphi'(x)= 0 \to$  $\displaystyle F(x) = \frac{f(x)}{e^{\varphi(x)}}$

---

> $xf'(x) + f(x)= 0 \to$  $F(x) = xf(x)$

证明：

$$
\begin{aligned}
& xf'(x) + f(x)= 0  \\
& \frac{f'(x)}{f(x)} + \frac{1}{x}= 0 \\
& [\ln f(x) + \ln x]'= 0 \\
&[\ln xf(x)]'= 0
\end{aligned}
$$

于是可以取 $\displaystyle F(x) = xf(x)$，证毕。

类似地，可知：

$xf'(x) - f(x)= 0 \to$  $\displaystyle F(x) = \frac{f(x)}{x}$

---

> $\displaystyle \int_a^b f(x) dx  \to$  $\displaystyle F(x) = \int_a^x f(t) dt$

---

### 定积分常用公式

> 区间再线公式：$\displaystyle \int_a^b f(x) dx = \int_a^b f(a + b - x) dx$

**证明：**

$$
\begin{aligned}
& \int_a^b f(x) dx \\
\xlongequal{x = a+b-t}& \int_b^a f(a+b-t) d(-t) \\
=& \int_a^b f(a+b-t) dt \\
=& \int_a^b f(a+b-x) dx
\end{aligned}
$$

证毕。

---
