# 数学分析：加法

[annotation]: <id> (1f1f30bb-d7a4-4acd-9121-50b3ff005cc9)
[annotation]: <status> (public)
[annotation]: <create_time> (2020-03-18 23:40:35)
[annotation]: <category> (数学理论)
[annotation]: <comments> (false)
[annotation]: <topic> (数学分析)
[annotation]: <index> (3)
[annotation]: <url> (http://blog.ccyg.studio/article/1f1f30bb-d7a4-4acd-9121-50b3ff005cc9)

<input class='mathjax align' value='left' type='hidden'/>

## 定义

设 $m$ 是自然数；为加上零，我们定义：

$$0 + m := m$$

现归纳的假定已定义好 $n + m$，那么把 $m$ 加于 $n++$ 则定义为：

$$(n++) + m := (n + m)++$$

## 加法交换律

**引理一**

$$n + 0 = n$$

证明：对 $n$ 进行归纳

1. $0 + 0 \xlongequal{加法定义} 0$
2. 设 $n + 0 = n$ 成立
3. 则 $(n++) + 0 \xlongequal{加法定义} (n + 0)++ \xlongequal{假设代换} n++$

证毕

----

**引理二**

$$
n + (m++) = (n + m)++
$$

证明：保持 $m$ 不变，对 $n$ 进行归纳

1. $0 + (m++) \xlongequal{加法定义} m++ \xlongequal{加法定义} (0+m)++$
2. 设 $n + (m++) = (n + m)++$ 成立
3. 则:

$$
\begin{aligned}
&(n++) + (m++)\\
\xlongequal{加法定义}& [(n + (m++)] ++\\
\xlongequal{假设代换}& [(n + m)++] ++\\
\xlongequal{加法定义}& [(n++) + m]++\\
\end{aligned}
$$

证毕

---

**交换律**

对于任何自然数 $n$ 和 $m$，都有 $n + m = m + n$

证明：保持 $m$ 不变，对 $n$ 进行归纳

1. $0 + m \xlongequal{加法定义} m \xlongequal{引理一} m + 0$
2. 设 $n + m = m + n$
3. 则：

$$
\begin{aligned}
&(n++) + m\\
\xlongequal{加法定义}& (n + m) ++\\
\xlongequal{假设代换}& (m + n) ++\\
\xlongequal{引理二}& m + (n++)\\
\end{aligned}
$$

证毕

---

## 加法结合律

对于任何自然数 $a,b,c$，都有 $(a + b) + c = a + (b + c)$

证明：保持 $b, c$ 不变，对 $a$ 进行归纳

1. $(0 + b) + c \xlongequal{加法定义} b + c \xlongequal{加法定义} 0 + (b + c)$
2. 设 $(a + b) + c = a + (b + c)$
3. 则：

$$
\begin{aligned}
&[(a++) + b] + c\\
\xlongequal{加法定义}& [(a + b)++] + c \\
\xlongequal{加法定义}& [(a + b) + c]++ \\
\xlongequal{假设代换}& [a + (b + c)]++\\
\xlongequal{加法定义}& (a++) + (b + c)
\end{aligned}
$$

证毕

---

## 加法消去律

设 $a,b,c$ 是自然数，满足 $a + b = a + c$，那么我们有 $b = c$

证明：对 $a$ 进行归纳

1. $0 + b = 0 + c \xrightarrow{加法定义} b = c$
2. 假设 $a + b = a + c \Rightarrow b = c$
3. 则：

$$
\begin{aligned}
(a++) + b \xlongequal{加法定义}& (a + b) ++ \\
(a++) + c \xlongequal{加法定义}& (a + c) ++ \\
\xrightarrow{公理四}& a + b = a + c \\
\xrightarrow{假设代换}& b = c \\
\end{aligned}
$$

## 参考资料

- [陶哲轩实分析](https://book.douban.com/subject/3235486/)